[
    {
        "id": "1",
        "official_id": "834/XV/1",
        "title": "Altera os requisitos e os impedimentos para a candidatura a fam\u00edlia de acolhimento e alarga os apoios concedidos ao abrigo da medida de apoio junto de outro familiar e de confian\u00e7a a pessoa id\u00f3nea",
        "title_reduced": "Diminuir impedimentos legais para fam\u00edlias de acolhimento",
        "title_reduced_EN": "Reduce legal impediments for foster families",
        "vote_link": "11-1-2024",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173090",
        "author": "BE",
        "summary": "O Projeto de Lei prop\u00f5e altera\u00e7\u00f5es significativas na legisla\u00e7\u00e3o referente ao acolhimento familiar, procurando promover a desinstitucionaliza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens em risco. Com base na Estrat\u00e9gia Nacional para os Direitos das Crian\u00e7as e em estrat\u00e9gias europeias similares, a iniciativa visa aumentar o n\u00famero de fam\u00edlias de acolhimento em detrimento do acolhimento residencial. Para atingir esse objetivo, prop\u00f5e-se a revis\u00e3o dos requisitos e impedimentos para candidaturas a fam\u00edlias de acolhimento, removendo restri\u00e7\u00f5es como a proibi\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de parentesco e a impossibilidade de candidatura \u00e0 ado\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, busca equiparar as fam\u00edlias de acolhimento a outras formas de acolhimento, como apoio junto de outro familiar e confian\u00e7a a pessoa id\u00f3nea, ampliando os apoios concedidos.\n\nA proposta enfatiza a import\u00e2ncia de colocar crian\u00e7as em ambientes familiares, destacando que apenas 3,5% das crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de acolhimento est\u00e3o integradas em fam\u00edlias, enquanto 96,5% permanecem em acolhimento residencial. Ao remover obst\u00e1culos legais e equiparar diferentes formas de acolhimento, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 favorecer a desinstitucionaliza\u00e7\u00e3o e melhor proteger o superior interesse das crian\u00e7as, promovendo ambientes mais adequados e est\u00e1veis para o seu desenvolvimento.",
        "summary_reduced": "\u00c9 urgente aumentar o n\u00famero de fam\u00edlias de acolhimento (96,5% das crian\u00e7as encontram-se em acolhimento residencial e apenas 3,5% est\u00e3o integradas em fam\u00edlias). Prop\u00f5e-se remover alguns obst\u00e1culos presentes na lei:\n\n- Fam\u00edlias candidatas a acolhimento familiar pode ter la\u00e7o de parentesco com a crian\u00e7a (atualmente n\u00e3o podem).\n- A fam\u00edlia candidata a acolhimento familiar pode ser candidata a ado\u00e7\u00e3o (atualmente n\u00e3o pode).\n- Aumentar apoios financeiros em processos de ado\u00e7\u00e3o.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Riscos de La\u00e7os Afetivos Preexistentes: Permitir que familiares biol\u00f3gicos sejam fam\u00edlias de acolhimento pode apresentar riscos emocionais e afetivos. A crian\u00e7a pode j\u00e1 ter experimentado situa\u00e7\u00f5es de abuso ou neglig\u00eancia no ambiente familiar original, o que pode dificultar a constru\u00e7\u00e3o de um ambiente de seguran\u00e7a e confian\u00e7a, pois os la\u00e7os afetivos preexistentes podem ser complexos.\n2. Poss\u00edvel Desvio de Objetivos da Ado\u00e7\u00e3o: A proibi\u00e7\u00e3o da candidatura \u00e0 ado\u00e7\u00e3o por parte das fam\u00edlias de acolhimento procura evitar contornos das regras do processo de ado\u00e7\u00e3o. Permitir a ado\u00e7\u00e3o por parte das fam\u00edlias de acolhimento poderia criar uma din\u00e2mica em que as fam\u00edlias, inicialmente interessadas apenas no acolhimento tempor\u00e1rio, optem pela ado\u00e7\u00e3o devido a la\u00e7os emocionais j\u00e1 estabelecidos, desviando-se dos objetivos originais do processo de ado\u00e7\u00e3o.\n3. Necessidade de Avalia\u00e7\u00f5es Rigorosas: A equipara\u00e7\u00e3o entre diferentes formas de acolhimento, como o apoio junto de outro familiar e a confian\u00e7a a pessoa id\u00f3nea, requer avalia\u00e7\u00f5es rigorosas para garantir que todos os ambientes ofere\u00e7am a seguran\u00e7a e o suporte necess\u00e1rios \u00e0s crian\u00e7as. A remo\u00e7\u00e3o de barreiras deve ser acompanhada de crit\u00e9rios estritos para assegurar a adequa\u00e7\u00e3o dos cuidadores.\n4. Poss\u00edveis Desafios Financeiros: A extens\u00e3o dos mesmos apoios financeiros a diferentes formas de acolhimento pode gerar desafios financeiros para o sistema, especialmente se o n\u00famero de crian\u00e7as em acolhimento aumentar significativamente. A aloca\u00e7\u00e3o de recursos deve ser cuidadosamente gerida para garantir o bem-estar adequado de todas as crian\u00e7as em acolhimento.",
        "counter_reduced": "1. Necessidade de Avalia\u00e7\u00f5es Rigorosas:\nA equipara\u00e7\u00e3o entre diferentes formas de acolhimento requer avalia\u00e7\u00f5es rigorosas para garantir que todos os ambientes ofere\u00e7am a seguran\u00e7a e o suporte necess\u00e1rios \u00e0s crian\u00e7as. A remo\u00e7\u00e3o de barreiras deve ser acompanhada de crit\u00e9rios para assegurar a adequa\u00e7\u00e3o dos cuidadores;\n\n2. Aumento do investimento do Estado: \nPode significar redu\u00e7\u00e3o de gastos noutros servi\u00e7os p\u00fablicos ou aumento de receita fiscal (impostos).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Seguran\u00e7a Social",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "57",
        "LEN_summary": "475",
        "LEN_counter": "456"
    },
    {
        "id": "2",
        "official_id": "625/XV/1",
        "title": "Valoriza\u00e7\u00e3o das longas carreiras contributivas e aplica\u00e7\u00e3o de um regime de aposenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfico para os professores e educadores",
        "title_reduced": "Regime de aposenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfico para os professores e educadores",
        "title_reduced_EN": "Create a new specific retirement scheme for teachers and educators",
        "vote_link": "11-1-2024",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152795",
        "author": "PCP",
        "summary": "Destaca a necessidade de valorizar longas carreiras contributivas, propondo a antecipa\u00e7\u00e3o da idade de acesso \u00e0 pens\u00e3o de velhice, sem penaliza\u00e7\u00f5es, para trabalhadores com 40 anos de contribui\u00e7\u00f5es, independentemente da idade. O partido argumenta que \u00e9 injusto obrigar algu\u00e9m a trabalhar para sobreviver at\u00e9 \u00e0 idade legal de reforma ap\u00f3s 40 anos de trabalho. Al\u00e9m disso, enfatiza o desgaste f\u00edsico e psicol\u00f3gico dos educadores e professores, propondo medidas espec\u00edficas para estes profissionais, como o rec\u00e1lculo das pens\u00f5es com base no tempo de servi\u00e7o prestado.\n\nProp\u00f5e uma avalia\u00e7\u00e3o do impacto da elimina\u00e7\u00e3o de regimes especiais de aposenta\u00e7\u00e3o, a contabiliza\u00e7\u00e3o integral do tempo de servi\u00e7o para efeitos de aposenta\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es gerais de aposenta\u00e7\u00e3o para os trabalhadores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O partido destaca a necessidade de rejuvenescimento da profiss\u00e3o docente, assegurando dignidade, estabilidade, valoriza\u00e7\u00e3o da carreira e combate \u00e0 precariedade. O projeto visa, assim, melhorar as condi\u00e7\u00f5es de aposenta\u00e7\u00e3o, especialmente para professores e educadores, enquanto promove a equidade e justi\u00e7a nas pol\u00edticas de reforma.",
        "summary_reduced": "Diminuir idade de acesso \u00e0 reforma para trabalhadores com 40 anos de contribui\u00e7\u00f5es, sem penaliza\u00e7\u00f5es, destacando a injusti\u00e7a de obrigar algu\u00e9m a trabalhar at\u00e9 \u00e0 idade legal de reforma ap\u00f3s 40 anos de servi\u00e7o. Para educadores e professores, sugere medidas espec\u00edficas, incluindo:\n\n- O rec\u00e1lculo das pens\u00f5es com base no tempo de servi\u00e7o.\n- Eliminar regimes especiais de aposenta\u00e7\u00e3o.\n- Contabilizar integralmente o tempo de servi\u00e7o.\n- Promover condi\u00e7\u00f5es gerais de aposenta\u00e7\u00e3o para os trabalhadores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, na busca de rejuvenescer a profiss\u00e3o docente e melhorar as condi\u00e7\u00f5es de aposenta\u00e7\u00e3o.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Sustentabilidade Financeira: Cr\u00edticos podem argumentar que antecipar a idade de acesso \u00e0 pens\u00e3o de velhice sem penaliza\u00e7\u00f5es, independentemente da idade, pode sobrecarregar o sistema de seguran\u00e7a social, levando a desafios financeiros e comprometendo a sustentabilidade a longo prazo.\n2. Equidade Intergeracional: Alguns podem alegar que a proposta n\u00e3o considera adequadamente a equidade intergeracional, j\u00e1 que beneficiaria uma gera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (trabalhadores com longas carreiras) em detrimento de outras que poderiam ter que suportar o peso financeiro resultante.\n3. Falta de Diferencia\u00e7\u00e3o: Cr\u00edticos podem argumentar que n\u00e3o h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o adequada entre profiss\u00f5es, e que a proposta, ao propor medidas espec\u00edficas para educadores e professores, pode criar disparidades injustas em rela\u00e7\u00e3o a outros setores igualmente desgastantes.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nAntecipar a idade de acesso \u00e0 pens\u00e3o de velhice sem penaliza\u00e7\u00f5es, independentemente da idade, pode sobrecarregar o sistema de seguran\u00e7a social, comprometendo a sustentabilidade a longo prazo. Pode significar redu\u00e7\u00e3o de gastos noutros servi\u00e7os p\u00fablicos ou aumento de receita fiscal (impostos);\n\n2. Equidade intergeracional:\nA proposta beneficiaria uma gera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (trabalhadores com longas carreiras) em detrimento de outras que poderiam ter que suportar o peso financeiro resultante.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Seguran\u00e7a Social",
        "tag_2": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 2,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "65",
        "LEN_summary": "605",
        "LEN_counter": "528"
    },
    {
        "id": "3",
        "official_id": "850/XV/1",
        "title": "Recomenda ao Governo o desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de um novo Referencial de Educa\u00e7\u00e3o para o Bem-Estar Animal e que a educa\u00e7\u00e3o para o bem-estar animal seja de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio na disciplina de Cidadania e Desenvolvimento",
        "title_reduced": "Incluir educa\u00e7\u00e3o para o Bem-Estar Animal na escola",
        "title_reduced_EN": "Implement an Animal Welfare program at school",
        "vote_link": "11-1-2024",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173207",
        "author": "PAN",
        "summary": "O projeto insta o Governo a desenvolver um novo Referencial de Educa\u00e7\u00e3o para o Bem-Estar Animal, independente de outros referenciais educativos, com a participa\u00e7\u00e3o de profissionais especializados em \u00e1reas relevantes. Critica-se o referencial anterior (argumenta-se que, apesar do Decreto-Lei n.\u00ba 27/2016 estabelecer a integra\u00e7\u00e3o do bem-estar animal no ensino desde o 1.\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico, a implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica desse prop\u00f3sito tem sido insuficiente), elaborado em colabora\u00e7\u00e3o com v\u00e1rias entidades, por ser considerado pobre em informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, pedag\u00f3gicas e cient\u00edficas, al\u00e9m de n\u00e3o refletir adequadamente a dignidade e os direitos dos animais. A proposta visa, assim, promover a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o dos animais, combatendo pr\u00e1ticas como os maus-tratos e o abandono, atrav\u00e9s de uma educa\u00e7\u00e3o mais efetiva e centrada no respeito pela vida animal.",
        "summary_reduced": "Critica-se a implementa\u00e7\u00e3o insuficiente do referencial de 2016 que integrou o bem-estar animal no ensino desde o 1.\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico. \u00c9 pobre em informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, pedag\u00f3gicas e cient\u00edficas, al\u00e9m de n\u00e3o refletir adequadamente a dignidade e os direitos dos animais. A proposta visa, assim:\n\n- Incluir o tema de bem-estar animal na disciplina de Cidadania e Desenvolvimento.\n- Promover a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o dos animais.\n- Combater pr\u00e1ticas como os maus-tratos e o abandono, atrav\u00e9s de uma educa\u00e7\u00e3o mais efetiva e centrada no respeito pela vida animal.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Carga de Trabalho Adicional: A introdu\u00e7\u00e3o de um novo dom\u00ednio obrigat\u00f3rio sobre o bem-estar animal pode aumentar a carga de trabalho para alunos e professores, sobrecarregando o curr\u00edculo escolar.\n2. Flexibilidade Escolar: A flexibilidade nas escolas, permitindo a escolha entre dom\u00ednios obrigat\u00f3rios, pode ser mais eficaz para adaptar a educa\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades espec\u00edficas de cada comunidade escolar.\n3. Quest\u00f5es \u00c9ticas e Morais: O foco em quest\u00f5es \u00e9ticas e morais relacionadas aos animais pode ser considerado mais apropriado em contextos familiares ou religiosos, n\u00e3o sendo necessariamente uma obriga\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o formal.",
        "counter_reduced": "1. Carga de trabalho adicional: \nUm novo dom\u00ednio obrigat\u00f3rio pode aumentar a carga de trabalho para alunos e professores, sobrecarregando o curr\u00edculo escolar.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Animais",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 2,
            "IL": 2,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "50",
        "LEN_summary": "568",
        "LEN_counter": "158"
    },
    {
        "id": "4",
        "official_id": "973/XV/2",
        "title": "Desenvolvimento da Linha de Alta Velocidade Ferrovi\u00e1ria Porto \u2013 Lisboa",
        "title_reduced": "Desenvolver a linha de alta velocidade ferrovi\u00e1ria Porto \u2013 Lisboa",
        "title_reduced_EN": "Build and develop the Porto \u2013 Lisbon high speed railway line",
        "vote_link": "9-1-2024",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263471",
        "author": "PCP",
        "summary": "Prop\u00f5e a acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da Linha de Alta Velocidade entre o Porto e Lisboa, uma infraestrutura considerada essencial h\u00e1 aproximadamente 30 anos. Destaca a necessidade de tr\u00eas altera\u00e7\u00f5es estruturais: O abandono do modelo de Parceria P\u00fablico-Privada (PPP) para a constru\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00f5es na fase 6 da obra para melhorar a liga\u00e7\u00e3o a Lisboa, e a considera\u00e7\u00e3o imediata da liga\u00e7\u00e3o da rede ferrovi\u00e1ria nacional ao Aeroporto Internacional de Lisboa. Enfatiza a import\u00e2ncia de adotar um tra\u00e7ado que siga pela margem esquerda do Tejo, passando pelo Novo Aeroporto de Lisboa em Alcochete e entrando em Lisboa pela Terceira Travessia do Tejo entre o Barreiro e Lisboa.",
        "summary_reduced": "Prop\u00f5e-se:\n\n- A concretiza\u00e7\u00e3o da Linha de Alta Velocidade Porto \u2013 Lisboa.\n- Estudos para que o tro\u00e7o Carregado \u2013 Lisboa possa ser realizado com passagem no Novo Aeroporto de Lisboa e entrada em Lisboa pela Terceira Travessia do Tejo.\n- Abandonar o modelo de Parceria P\u00fablico-Privada (PPP) para o desenvolvimento da obra\n- Dotar a empresa Infraestruturas de Portugal (IP) da capacidade operacional para projetar, dirigir e fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o desta obra.\n- Acelerar a concretiza\u00e7\u00e3o da Terceira Travessia do Tejo entre o Barreiro e Lisboa em modo rodoferrovi\u00e1rio.\n- Tornar p\u00fablico o estado atual de elabora\u00e7\u00e3o do Plano Ferrovi\u00e1rio Nacional.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Custos Financeiros: Cr\u00edticos podem apontar para os elevados custos associados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma Linha de Alta Velocidade, especialmente considerando o hist\u00f3rico de derrapagens or\u00e7amentais em projetos semelhantes. Pode ser questionado se os recursos financeiros necess\u00e1rios para essa infraestrutura n\u00e3o poderiam ser direcionados para outras \u00e1reas priorit\u00e1rias, como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o ou combate \u00e0 pobreza.\n2. Modelo de PPP vs. Gest\u00e3o P\u00fablica: Argumenta-se que o envolvimento do setor privado poderia trazer efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da linha. Al\u00e9m disso, pode ser questionado se a gest\u00e3o p\u00fablica seria mais eficaz em termos de custos e prazos de execu\u00e7\u00e3o.\n3. Tra\u00e7ado Alternativo: A proposta de adotar um tra\u00e7ado na margem esquerda do Tejo pode ser contestada por raz\u00f5es ambientais, sociais ou econ\u00f3micas. Pode haver preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas a impactos ambientais, deslocamento de comunidades locais ou aumento nos custos de expropria\u00e7\u00e3o de terras.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nElevados custos, especialmente considerando o hist\u00f3rico de derrapagens or\u00e7amentais em projetos semelhantes. Pode significar redu\u00e7\u00e3o de gastos noutros servi\u00e7os p\u00fablicos ou aumento de receita fiscal (impostos);\n\n2. Modelo de PPP vs. Gest\u00e3o P\u00fablica:\nO envolvimento do setor privado pode trazer efici\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da linha;\n\n3. Preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e sociais do tra\u00e7ado alternativo:\nA proposta de adotar um tra\u00e7ado na margem esquerda do Tejo pode ser contestada por raz\u00f5es ambientais, sociais e econ\u00f3micas (deslocamento de comunidades locais ou aumento nos custos de expropria\u00e7\u00e3o de terras).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Infraestruturas",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 2,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "65",
        "LEN_summary": "640",
        "LEN_counter": "655"
    },
    {
        "id": "5",
        "official_id": "91/XV",
        "title": "Regula o acesso a metadados referentes a comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal.",
        "title_reduced": "Regular o acesso a dados de comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal",
        "title_reduced_EN": "Regulate the access to digital data from electronic communications for criminal investigation purposes",
        "vote_link": "5-1-2024",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheDiplomaAprovado.aspx?BID=84166",
        "author": "PS",
        "summary": "Regula o acesso a metadados de comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal e procede a altera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \u00e0 Lei. Este decreto ajusta a legisla\u00e7\u00e3o nacional \u00e0s diretrizes europeias e refor\u00e7a os procedimentos relacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e tratamento de dados, estabelecendo per\u00edodos espec\u00edficos de reten\u00e7\u00e3o e introduzindo requisitos de autoriza\u00e7\u00e3o judicial para extens\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o decreto enfatiza a import\u00e2ncia da seguran\u00e7a dos dados e da prote\u00e7\u00e3o da privacidade, estabelecendo medidas rigorosas de prote\u00e7\u00e3o e definindo responsabilidades claras para as entidades respons\u00e1veis. A lei tamb\u00e9m estabelece procedimentos para notifica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o internacional em mat\u00e9ria de transmiss\u00e3o de dados.",
        "summary_reduced": "Pretende-se alinhar a legisla\u00e7\u00e3o nacional com as normas europeias. Prop\u00f5e-se:\n\n- Estabelecer per\u00edodos espec\u00edficos de reten\u00e7\u00e3o e exigir autoriza\u00e7\u00e3o judicial para extens\u00f5es.\n- Priorizar a seguran\u00e7a dos dados e privacidade, implementando medidas rigorosas.\n- Introduzir procedimentos para notifica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o internacional na transmiss\u00e3o de dados.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Preocupa\u00e7\u00f5es com a Privacidade: Critica-se que o decreto compromete significativamente a privacidade dos cidad\u00e3os, uma vez que facilita o acesso a metadados de comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas. A reten\u00e7\u00e3o prolongada de dados e a possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o mediante autoriza\u00e7\u00e3o judicial podem ser vistas como uma intrus\u00e3o excessiva na vida privada dos indiv\u00edduos.\n2. Riscos de Abuso e Vigil\u00e2ncia Excessiva: Existem preocupa\u00e7\u00f5es sobre o potencial de abuso dessas novas disposi\u00e7\u00f5es, permitindo que as autoridades tenham acesso indiscriminado a informa\u00e7\u00f5es pessoais.Teme-se que isso possa levar a pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia excessiva ou arbitr\u00e1ria, especialmente se os crit\u00e9rios para a extens\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o forem estritamente definidos e controlados.\n3. Impacto nas Empresas e Servi\u00e7os de Comunica\u00e7\u00e3o: As empresas de comunica\u00e7\u00e3o podem enfrentar desafios operacionais e custos adicionais significativos para implementar e manter as exig\u00eancias de reten\u00e7\u00e3o de dados. Al\u00e9m disso, existe o risco de danos \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o e \u00e0 confian\u00e7a do cliente se os consumidores perceberem que sua privacidade est\u00e1 comprometida.",
        "counter_reduced": "1. Preocupa\u00e7\u00f5es com a privacidade:\nA reten\u00e7\u00e3o prolongada de dados e a possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o mediante autoriza\u00e7\u00e3o judicial podem ser vistas como uma intrus\u00e3o excessiva na vida privada dos indiv\u00edduos;\n\n2. Riscos de abuso:\nTeme-se que isso possa levar a pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia excessiva ou arbitr\u00e1ria, especialmente se os crit\u00e9rios para a extens\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o forem estritamente definidos e controlados;\n\n3. Impacto nas empresas de comunica\u00e7\u00e3o: \nCustos adicionais para implementar e manter as exig\u00eancias de reten\u00e7\u00e3o de dados. Al\u00e9m disso, existe o risco de danos \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o e \u00e0 confian\u00e7a do cliente se os consumidores perceberem que sua privacidade est\u00e1 comprometida.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Prote\u00e7\u00e3o Civil",
        "tag_2": "Privacidade",
        "type": "Reaprecia\u00e7\u00e3o do Decreto",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 2,
            "PCP": 2,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "87",
        "LEN_summary": "349",
        "LEN_counter": "678"
    },
    {
        "id": "6",
        "official_id": "72/XV/1",
        "title": "Refor\u00e7a a prote\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o sexual atrav\u00e9s da proibi\u00e7\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o de \u201cpr\u00e1ticas de convers\u00e3o\u201d que visam a repress\u00e3o da identidade ou express\u00e3o de g\u00e9nero.",
        "title_reduced": "Criminalizar \u201cpr\u00e1ticas de convers\u00e3o\u201d que reprimem a identidade de g\u00e9nero",
        "title_reduced_EN": "Prohibit and criminalize \u201cconversion practices\u201d that aim to repress gender identity or expression",
        "vote_link": "21-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=121460",
        "author": "BE",
        "summary": "Embora a legisla\u00e7\u00e3o constitucional afirme a igualdade de todos os cidad\u00e3os perante a lei, refor\u00e7ando a necessidade de promover e garantir essa dignidade para todos, independentemente da orienta\u00e7\u00e3o sexual, identidade ou express\u00e3o de g\u00e9nero, pr\u00e1ticas como as \"terapias de convers\u00e3o\", que procuram alterar essas caracter\u00edsticas fundamentais, podem ser consideradas prejudiciais, n\u00e3o terap\u00eauticas e at\u00e9 resultar em s\u00e9rios danos f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos.  Este decreto prev\u00ea a criminaliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas com vista \u00e0 altera\u00e7\u00e3o, limita\u00e7\u00e3o ou repress\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o sexual, da identidade ou express\u00e3o de g\u00e9nero, e promove o estudo destas pr\u00e1ticas em Portugal e a garantia de mecanismos de apoio e resposta.",
        "summary_reduced": "H\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o entre a legisla\u00e7\u00e3o constitucional que defende a igualdade para todos, independentemente da orienta\u00e7\u00e3o sexual, identidade ou express\u00e3o de g\u00e9nero, e pr\u00e1ticas como as \"terapias de convers\u00e3o\" que defendem que essa orienta\u00e7\u00e3o pode e deve ser alteradas para as adaptar a uma ideia de heteronormatividade. Prop\u00f5e-se:\n\n- Criminalizar essas pr\u00e1ticas, visando alterar, limitar ou reprimir a orienta\u00e7\u00e3o sexual, identidade ou express\u00e3o de g\u00e9nero.\n- Implementar mecanismos de apoio e resposta para prevenir danos f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Direitos Individuais e Liberdade de Escolha: Argumenta-se que a criminaliza\u00e7\u00e3o de certas pr\u00e1ticas pode infringir os direitos individuais e a liberdade de escolha, especialmente em quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade e terapia. Debate-se sobre at\u00e9 que ponto o Estado deve intervir em decis\u00f5es pessoais e tratamentos m\u00e9dicos.\n2. Defini\u00e7\u00f5es de Scope: Pode haver desafios na defini\u00e7\u00e3o clara e no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas que seriam criminalizadas. Definir o que constitui uma \"terapia de convers\u00e3o\" ou outras pr\u00e1ticas prejudiciais pode-se tornar complexo e requerer uma an\u00e1lise cuidadosa.\n3. Efic\u00e1cia da Criminaliza\u00e7\u00e3o: Questiona-se a efic\u00e1cia da criminaliza\u00e7\u00e3o como meio de combater tais pr\u00e1ticas. Argumenta-se que medidas educativas, de sensibiliza\u00e7\u00e3o e de regula\u00e7\u00e3o profissional podem ser mais eficazes do que a criminaliza\u00e7\u00e3o em si.\n4. Mecanismos de Apoio e Resposta: A proposta destaca a import\u00e2ncia de garantir mecanismos de apoio e resposta adequados. No entanto, a implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o desses mecanismos podem exigir recursos significativos, coordena\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias entidades e uma abordagem multidisciplinar.",
        "counter_reduced": "1. San\u00e7\u00f5es penais desproporcionais:\nProposta introduz uma san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria quase perp\u00e9tua, o que pode n\u00e3o ser proporcional \u00e0 pr\u00e1tica que se quer criminalizar. Medidas educativas, de sensibiliza\u00e7\u00e3o e de regula\u00e7\u00e3o profissional podem ser mais eficazes do que a criminaliza\u00e7\u00e3o em si;\n\n2. Diminui\u00e7\u00e3o de direitos individuais e liberdade de escolha:\nPode-se infringir os direitos individuais e a liberdade de escolha, especialmente em quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade e terapia.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cidadania",
        "tag_2": "Igualdade de G\u00e9nero",
        "type": "Vota\u00e7\u00e3o Final Global",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "72",
        "LEN_summary": "542",
        "LEN_counter": "468"
    },
    {
        "id": "7",
        "official_id": "952/XV/2",
        "title": "Recomenda ao Governo que d\u00ea maior import\u00e2ncia \u00e0 literacia financeira em contexto escolar.",
        "title_reduced": "Dar maior import\u00e2ncia \u00e0 literacia financeira em contexto escolar",
        "title_reduced_EN": "Enhance the importance of financial literacy in schools' curriculum",
        "vote_link": "21-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263408",
        "author": "IL",
        "summary": "Destaca a complexidade crescente do mundo financeiro, a necessidade de tomadas de decis\u00e3o informadas e os desafios apresentados por produtos financeiros digitais. Apesar de Portugal ter iniciativas como o Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o Financeira desde 2011, os n\u00edveis de literacia financeira no pa\u00eds s\u00e3o preocupantemente baixos, com uma diminui\u00e7\u00e3o entre 2015 e 2020. O projeto recomenda a atualiza\u00e7\u00e3o do Referencial de Educa\u00e7\u00e3o Financeira, a inclus\u00e3o de temas financeiros b\u00e1sicos no curr\u00edculo do ensino b\u00e1sico e a integra\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da literacia financeira no perfil educacional dos alunos.\n\nA resolu\u00e7\u00e3o tem como objetivo que os Portugueses desenvolvam h\u00e1bitos de poupan\u00e7a e fa\u00e7am escolhas financeiras respons\u00e1veis, sabendo gerir os seus recursos. Al\u00e9m disso, destaca a import\u00e2ncia da literacia financeira na promo\u00e7\u00e3o da equidade, inclus\u00e3o e mobilidade social, particularmente entre grupos desfavorecidos.",
        "summary_reduced": "H\u00e1 uma crescente complexidade financeira global e falta de literacia financeira em Portugal: somos o 2\u00ba pa\u00eds com pior n\u00edvel de literacia financeira entre os pa\u00edses desenvolvidos. Foi desenvolvido um plano de forma\u00e7\u00e3o financeira, mas as entidades respons\u00e1veis reconhecem que n\u00e3o tem tido o impacto pretendido (o indicador de literacia financeira diminuiu, de 68.3 em 2015 para 61.7 em 2020). Prop\u00f5e-se:\n\n- A atualiza\u00e7\u00e3o do Referencial de Educa\u00e7\u00e3o Financeira.\n- A inclus\u00e3o de temas financeiros no curr\u00edculo do ensino b\u00e1sico (para n\u00e3o ser dependente da escolha vocacional no secund\u00e1rio).\n- Incluir literacia financeira nas \u00e1reas de compet\u00eancias do Perfil do Aluno \u00e0 Sa\u00edda da Escolaridade Obrigat\u00f3ria.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Recursos e Financiamento: A implementa\u00e7\u00e3o de programas educacionais requer recursos financeiros, materiais e humanos. Pode haver preocupa\u00e7\u00f5es sobre a disponibilidade de recursos adequados para capacitar professores, desenvolver materiais educativos e sustentar iniciativas de longo prazo.\n2. Forma\u00e7\u00e3o de Professores: Para integrar efetivamente a educa\u00e7\u00e3o financeira no curr\u00edculo escolar, pode ser necess\u00e1rio investir em programas de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional para garantir que os educadores/professores estejam preparados e confiantes para abordar temas financeiros na sala de aula.\n3. Desenvolvimento Curricular: A revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo para incluir temas financeiros b\u00e1sicos exigir\u00e1 tempo, expertise e coordena\u00e7\u00e3o entre os respons\u00e1veis da educa\u00e7\u00e3o. Pode haver desafios na defini\u00e7\u00e3o de conte\u00fados relevantes, idade apropriada para a introdu\u00e7\u00e3o de certos temas e integra\u00e7\u00e3o com outros aspectos do curr\u00edculo.\n4. Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o: Medir o impacto e a efic\u00e1cia das iniciativas de educa\u00e7\u00e3o financeira pode ser complexo. Ser\u00e1 necess\u00e1rio desenvolver m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o adequados e estabelecer indicadores de desempenho para monitorizar o progresso e os resultados ao longo do tempo.\n5. Diversidade de Contextos: Considerando a diversidade de contextos educativos e sociais em Portugal, pode ser necess\u00e1rio adaptar e personalizar as abordagens de educa\u00e7\u00e3o financeira para atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas de diferentes grupos e comunidades.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nQuestiona-se a disponibilidade de recursos adequados para capacitar professores e desenvolver materiais educativos;\n\n2. Dificuldade de implementa\u00e7\u00e3o:\nDesafios na defini\u00e7\u00e3o de conte\u00fados relevantes, idade apropriada para a introdu\u00e7\u00e3o de certos temas e a garantir que os temas est\u00e3o a ser lecionados com a devida seriedade.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Finan\u00e7as",
        "type": "Delibera\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "64",
        "LEN_summary": "697",
        "LEN_counter": "358"
    },
    {
        "id": "8",
        "official_id": "957/XV/2",
        "title": "Recomenda ao Governo que encete todos os esfor\u00e7os diplom\u00e1ticos para defender a cria\u00e7\u00e3o do Estado da Palestina, a par da exist\u00eancia do Estado de Israel, lado a lado, a viver em paz e seguran\u00e7a.",
        "title_reduced": "Defender a cria\u00e7\u00e3o do Estado da Palestina, a par da exist\u00eancia do Estado de Israel",
        "title_reduced_EN": "Defend the creation of the State of Palestine, alongside the existence of the State of Israel",
        "vote_link": "19-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263430",
        "author": "PS",
        "summary": "A resolu\u00e7\u00e3o pede a Portugal que intensifique esfor\u00e7os diplom\u00e1ticos para apoiar a cria\u00e7\u00e3o de um Estado da Palestina. Em resposta ao crescente conflito entre palestinos e israelenses, especialmente ap\u00f3s recentes ataques, Portugal \u00e9 instado a promover um cessar-fogo imediato, rejeitar radicalismos e terrorismo, e trabalhar em prol da coopera\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o m\u00fatua. A resolu\u00e7\u00e3o sublinha a necessidade de Portugal, dada sua tradi\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica e posi\u00e7\u00e3o consistente de apoiar uma solu\u00e7\u00e3o de dois Estados, agir como mediador e defensor ativo da paz na regi\u00e3o, em conformidade com as resolu\u00e7\u00f5es da ONU sobre o conflito.",
        "summary_reduced": "Recomenda-se intensificar esfor\u00e7os diplom\u00e1ticos para apoiar a cria\u00e7\u00e3o de um Estado da Palestina, enfatizando a necessidade de um cessar-fogo imediato no contexto do crescente conflito entre palestinos e israelenses. Prop\u00f5e-se:\n\n- Usar todos os recursos diplom\u00e1ticos e influ\u00eancia internacional para defender as Resolu\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas relativas ao conflito israelo-palestiniano.\n- Defender a exist\u00eancia de dois Estados vi\u00e1veis e sustent\u00e1veis, na base de uma reparti\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio justa e mutuamente aceite, de forma a garantir que possam viver, lado a lado, em paz e seguran\u00e7a.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Neutralidade e Soberania: Alguns argumentam que Portugal deve manter uma postura neutra e respeitar a soberania de outros pa\u00edses ao abordar quest\u00f5es internacionais delicadas. Intervir ativamente pode ser visto por algumas partes como parcialidade ou interfer\u00eancia nos assuntos internos.\n2. Complexidade do Conflito: O conflito entre Israel e Palestina \u00e9 profundamente complexo e multifacetado, que envolvem quest\u00f5es hist\u00f3ricas, religiosas, pol\u00edticas e territoriais. A busca por uma solu\u00e7\u00e3o duradoura e justa exige uma compreens\u00e3o aprofundada e uma abordagem equilibrada que considere as preocupa\u00e7\u00f5es e aspira\u00e7\u00f5es de ambas as partes.\n3. Resolu\u00e7\u00f5es da ONU: Embora as resolu\u00e7\u00f5es da ONU forne\u00e7am um quadro legal e diplom\u00e1tico para abordar o conflito, a implementa\u00e7\u00e3o dessas resolu\u00e7\u00f5es pode enfrentar desafios significativos devido \u00e0 falta de consenso internacional e \u00e0 din\u00e2mica geopol\u00edtica complexa envolvida.",
        "counter_reduced": "1. Necessidade de neutralidade e soberania: \nPode argumentar-se que Portugal deve manter uma postura neutra e respeitar a soberania de outros pa\u00edses ao abordar quest\u00f5es internacionais delicadas;\n\n2. Dificuldade de implementa\u00e7\u00e3o:\nEmbora as resolu\u00e7\u00f5es da ONU forne\u00e7am um quadro legal e diplom\u00e1tico para abordar o conflito, a implementa\u00e7\u00e3o dessas resolu\u00e7\u00f5es pode enfrentar desafios significativos devido \u00e0 falta de consenso internacional e \u00e0 din\u00e2mica geopol\u00edtica complexa envolvida.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Rela\u00e7\u00f5es internacionais",
        "tag_2": "Estado",
        "type": "Vota\u00e7\u00e3o na Generalidade",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "82",
        "LEN_summary": "584",
        "LEN_counter": "479"
    },
    {
        "id": "9",
        "official_id": "940/XV/2",
        "title": "",
        "title_reduced": "Introduzir um c\u00edrculo de compensa\u00e7\u00e3o nacional nas elei\u00e7\u00f5es legislativas",
        "title_reduced_EN": "",
        "vote_link": "15-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=243359",
        "author": "IL",
        "summary": "",
        "summary_reduced": "730 mil votos (13% dos votantes) nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2022 n\u00e3o elegeram qualquer deputado. Em Portugal existem v\u00e1rios c\u00edrculos eleitorais correspondentes aos distritos do pa\u00eds para garantir que se atacam os problemas das diferentes comunidades do pa\u00eds. No entanto, faz com que alguns votos s\u00e3o mais \u00fateis do que outros: em Lisboa um voto na primeira escolha tem um impacto significativo. Em Portalegre ou Bragan\u00e7a \u00e9-se incentivado a votar numa das maiores for\u00e7as partid\u00e1rias (contrariamente aos princ\u00edpios da representa\u00e7\u00e3o proporcional) para o voto contar para a elei\u00e7\u00e3o de algum deputado. Prop\u00f5e-se:\n\n- Cria\u00e7\u00e3o dum c\u00edrculo de compensa\u00e7\u00e3o nacional que elegeria 40 deputados.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "",
        "counter_reduced": "1. Maior fragmenta\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria:\nA proposta facilita partidos pequenos a elegerem deputados, aumentando o n\u00famero de partidos com assento parlamentar. Isto pode dificultar a forma\u00e7\u00e3o de governos est\u00e1veis, tornando o sistema pol\u00edtico mais suscet\u00edvel a mudan\u00e7as frequentes;\n\n2. Proximidade de elei\u00e7\u00f5es:\nCom a proximidade das elei\u00e7\u00f5es legislativas, pode n\u00e3o haver tempo suficiente para uma implementa\u00e7\u00e3o s\u00f3lida deste modelo.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cidadania",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "71",
        "LEN_summary": "682",
        "LEN_counter": "421"
    },
    {
        "id": "10",
        "official_id": "664/XV/1",
        "title": "Estabelece a quota m\u00ednima obrigat\u00f3ria de 30% de m\u00fasica portuguesa na programa\u00e7\u00e3o musical dos servi\u00e7os de programas de r\u00e1dio.",
        "title_reduced": "Haver quota m\u00ednima de 30% de m\u00fasica portuguesa na r\u00e1dio",
        "title_reduced_EN": "Implement a minimum quota of 30% of Portuguese music share on the radio",
        "vote_link": "15-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152661",
        "author": "BE",
        "summary": "Prioritiza a promo\u00e7\u00e3o da cultura, l\u00edngua e m\u00fasica portuguesas. Inicialmente, estabeleceu-se que 25% da programa\u00e7\u00e3o musical deveria ser preenchida com m\u00fasica portuguesa. No entanto, em 2021, o Governo elevou essa quota para 30%, mas recentemente decidiu reduzi-la novamente para 25%. A proposta critica esta decis\u00e3o, argumentando que prejudica os profissionais da m\u00fasica e subestima a produ\u00e7\u00e3o musical portuguesa. Prop\u00f5e, por isso, uma lei que fixe uma quota de 30% a 40% de m\u00fasica portuguesa na programa\u00e7\u00e3o de radio, alterando a Lei da R\u00e1dio aprovada em 2010.",
        "summary_reduced": "Prioritiza a promo\u00e7\u00e3o da cultura, l\u00edngua e m\u00fasica portuguesas. Inicialmente estabeleceu-se que 25% da programa\u00e7\u00e3o musical deveria ser preenchida com m\u00fasica portuguesa. Passou para 30% em 2021, mas recentemente foi reduzida novamente para 25%. Esta decis\u00e3o subestima a produ\u00e7\u00e3o musical portuguesa e prejudica os profissionais da m\u00fasica que trabalham num setor cronicamente subfinanciado, sendo evidente que as receitas provenientes da r\u00e1dio s\u00e3o necess\u00e1rias para estes profissionais. Prop\u00f5e-se: \n\n- Fixar uma quota de 30% a 40% de m\u00fasica portuguesa na programa\u00e7\u00e3o de radio para maior prote\u00e7\u00e3o do setor musical portugu\u00eas.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Liberdade Editorial e Art\u00edstica: Estabelecer quotas espec\u00edficas para a programa\u00e7\u00e3o musical pode levantar quest\u00f5es sobre a liberdade editorial e art\u00edstica das r\u00e1dios. Argumenta-se que as mesmas devem ter a flexibilidade de determinar a sua programa\u00e7\u00e3o com base nas prefer\u00eancias do p\u00fablico, tend\u00eancias musicais e outros crit\u00e9rios relevantes.\n2. Diversidade Musical: Embora a promo\u00e7\u00e3o da m\u00fasica portuguesa seja louv\u00e1vel, \u00e9 importante tamb\u00e9m valorizar a diversidade musical e cultural, permitindo que as r\u00e1dios ofere\u00e7am uma variedade de estilos, g\u00e9neros e artistas, incluindo m\u00fasica internacional.\n3. Impacto na Ind\u00fastria Musical: A fixa\u00e7\u00e3o de quotas pode ter implica\u00e7\u00f5es para a ind\u00fastria musical, afetando a visibilidade, promo\u00e7\u00e3o e sustentabilidade de diferentes artistas e g\u00e9neros musicais. \u00c9 essencial considerar o impacto econ\u00f3mico e profissional das quotas na ind\u00fastria musical como um todo.\n4. Implementa\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o: A aplica\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das quotas requerem mecanismos adequados para garantir o cumprimento das regulamenta\u00e7\u00f5es e abordar potenciais desafios ou obst\u00e1culos na implementa\u00e7\u00e3o.\n5. M\u00e9todos de Promo\u00e7\u00e3o da M\u00fasica Portuguesa: Embora a promo\u00e7\u00e3o da m\u00fasica portuguesa seja um objetivo v\u00e1lido, \u00e9 importante considerar abordagens complementares para apoiar artistas nacionais, como incentivos fiscais, subs\u00eddios, programas de forma\u00e7\u00e3o e oportunidades de exposi\u00e7\u00e3o em diferentes plataformas e eventos.",
        "counter_reduced": "1. Liberdade editorial e art\u00edstica:\nAs r\u00e1dios devem ter a flexibilidade de determinar a sua programa\u00e7\u00e3o com base nas prefer\u00eancias do p\u00fablico, tend\u00eancias musicais e outros crit\u00e9rios relevantes;\n\n2. Pouca distribui\u00e7\u00e3o do tempo de antena:\nAs r\u00e1dios podem satisfazer as quotas obrigat\u00f3rias simplesmente passando mais vezes os m\u00fasicos mais populares que j\u00e1 faziam parte da programa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o dando oportunidades a outros m\u00fasicos com maior necessidade de financiamento e proje\u00e7\u00e3o.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cultura",
        "tag_2": "",
        "type": "Vota\u00e7\u00e3o Final Global",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 0,
            "CH": 2,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "55",
        "LEN_summary": "618",
        "LEN_counter": "472"
    },
    {
        "id": "11",
        "official_id": "456/XV/1",
        "title": "Regula a conten\u00e7\u00e3o e treino de animais de companhia, vedando a comercializa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \u201ccoleiras de choque\u201d e de \u201ccoleiras estranguladoras''.",
        "title_reduced": "Regular a venda e utiliza\u00e7\u00e3o de \u201ccoleiras de choque\u201d e de \u201ccoleiras estranguladoras'' para animais",
        "title_reduced_EN": "Regulate the sale and use of \u201cshock collars\u201d and \u201cstrangle collars'' used in animals",
        "vote_link": "13-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152227",
        "author": "PAN",
        "summary": "O Projeto de Lei n.\u00ba 456/XV/1.\u00aa tem como objetivo regular a conten\u00e7\u00e3o e treino de animais de companhia em Portugal, proibindo a comercializa\u00e7\u00e3o e uso de \"coleiras de choque\" e \"coleiras estranguladoras\". A exposi\u00e7\u00e3o de motivos destaca a presen\u00e7a crescente desses dispositivos no mercado, salientando preocupa\u00e7\u00f5es com o bem-estar dos animais, citando estudos que mostram os riscos associados ao uso de coleiras eletr\u00f4nicas. O projeto prop\u00f5e altera\u00e7\u00f5es ao Decreto-Lei n.\u00ba 276/2001, introduzindo novas proibi\u00e7\u00f5es e atualizando as contraordena\u00e7\u00f5es, com \u00eanfase na prote\u00e7\u00e3o dos animais de companhia.\n\nA proposta argumenta contra a efic\u00e1cia desses dispositivos, apontando para m\u00e9todos alternativos, como o treino por refor\u00e7o positivo, considerado mais eficaz e menos prejudicial ao bem-estar dos animais. Al\u00e9m disso, destaca a falta de regulamenta\u00e7\u00e3o existente que proteja os animais do sofrimento causado por essas pr\u00e1ticas. O texto prop\u00f5e especificamente proibi\u00e7\u00f5es \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o e uso de coleiras eletr\u00f4nicas, estranguladoras e com picos, citando legisla\u00e7\u00e3o nacional e internacional relacionada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o animal.\n\nA proposta tamb\u00e9m atualiza o Decreto-Lei n.\u00ba 276/2001, adicionando disposi\u00e7\u00f5es que pro\u00edbem explicitamente o uso dessas coleiras e estabelecendo penalidades para quem as infringir. O projeto de lei busca, assim, fortalecer as prote\u00e7\u00f5es legais para os animais de companhia em Portugal, alinhando-se com os princ\u00edpios de bem-estar e respeito pelos direitos dos animais.",
        "summary_reduced": "V\u00e1rios estabelecimentos comerciais vendem coleiras el\u00e9tricas para c\u00e3es que, alegadamente, t\u00eam por fun\u00e7\u00e3o a \u201cconten\u00e7\u00e3o\u201d dos animais e o seu treino, sem que exista a devida regulamenta\u00e7\u00e3o que acautele o bem-estar dos animais. O uso destas coleiras, al\u00e9m de ser perfeitamente dispens\u00e1vel no processo de treino de c\u00e3es,podem provocar medo e comportamentos agressivos no animal. Prop\u00f5e-se:\n\n- Proibir a comercializa\u00e7\u00e3o, deten\u00e7\u00e3o e/ou utiliza\u00e7\u00e3o de coleiras que possam causar dores ou les\u00f5es desnecess\u00e1rios aos animais.\n- Quando houver necessidade de recorrer a meios de conten\u00e7\u00e3o ou de treino, n\u00e3o devem causar dores desnecess\u00e1rias aos animais.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Efic\u00e1cia no Treino: Argumenta-se que, em certos contextos, as coleiras de choque ou estranguladoras podem ser eficazes no treino de animais, especialmente quando outros m\u00e9todos falharam. Podem ser vistos como uma ferramenta adicional que, quando usada corretamente, podem ajudar a controlar comportamentos indesejados.\n2. Desafios na Implementa\u00e7\u00e3o: A proibi\u00e7\u00e3o completa das coleiras pode ser dif\u00edcil de fiscalizar e implementar.\n3. Varia\u00e7\u00f5es nas Coleiras: Nem todas as coleiras de choque ou estranguladoras s\u00e3o criadas da mesma forma. Existem diferentes intensidades, modos e designs.\n4. Forma\u00e7\u00e3o Adequada: Em vez de proibir completamente estes instrumentos, poderia ser mais ben\u00e9fico investir em programas de treino para propriet\u00e1rios de animais.\n5. Direitos do Propriet\u00e1rio: Alguns propriet\u00e1rios de animais podem argumentar que t\u00eam o direito de escolher os m\u00e9todos de treinamento que consideram mais apropriados para seus animais, desde que n\u00e3o causem sofrimento desnecess\u00e1rio.",
        "counter_reduced": "1. Efic\u00e1cia no treino: \nColeiras de choque ou estranguladoras podem ser eficazes no treino de animais, especialmente quando outros m\u00e9todos falharam. Podem ser vistos como uma ferramenta adicional que, quando usada corretamente, podem ajudar a controlar comportamentos indesejados;\n\n2. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nA proibi\u00e7\u00e3o completa das coleiras pode ser, no entanto, dif\u00edcil de fiscalizar e implementar.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Animais",
        "tag_2": "",
        "type": "Vota\u00e7\u00e3o na Generalidade",
        "votes":{
            "PS": 2,
            "PSD": 2,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "98",
        "LEN_summary": "639",
        "LEN_counter": "417"
    },
    {
        "id": "12",
        "official_id": "977/XV/2",
        "title": "Aumenta a amplitude da proibi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio de determinadas fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas executivas, bem como a dura\u00e7\u00e3o dessa proibi\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced": "Aumentar as fun\u00e7\u00f5es proibidas de exercer ap\u00f3s fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas",
        "title_reduced_EN": "Broaden the prohibition for specific professional activies after political functions",
        "vote_link": "30-11-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263435",
        "author": "CH",
        "summary": "A motiva\u00e7\u00e3o central para esta proposta \u00e9 abordar a crescente preocupa\u00e7\u00e3o sobre a interliga\u00e7\u00e3o entre cargos pol\u00edticos e interesses empresariais, que pode levar a conflitos de interesse e corrup\u00e7\u00e3o. O projeto destaca o exemplo de M\u00e1rio Centeno, que assumiu o cargo de Governador do Banco de Portugal ap\u00f3s sua passagem pelo governo, sem garantias claras de independ\u00eancia e preven\u00e7\u00e3o de conflitos de interesse.\n\nPara abordar estas preocupa\u00e7\u00f5es, o projeto prop\u00f5e aumentar a amplitude e dura\u00e7\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio de determinadas fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas executivas. A principal altera\u00e7\u00e3o \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de um \"per\u00edodo de nojo\" de 5 anos para titulares de cargos pol\u00edticos de natureza executiva. Durante este per\u00edodo, esses titulares n\u00e3o poderiam exercer fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas ou empresas privadas relacionadas com o setor que eles pr\u00f3prios diretamente tutelaram enquanto estavam no cargo. Esta restri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se estenderia a fun\u00e7\u00f5es em organiza\u00e7\u00f5es internacionais com as quais mantiveram rela\u00e7\u00f5es institucionais em nome de Portugal. Estas medidas visam refor\u00e7ar a independ\u00eancia e integridade dos titulares de cargos pol\u00edticos e evitar potenciais conflitos de interesse.",
        "summary_reduced": "H\u00e1 uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 promiscuidade entre cargos pol\u00edticos e interesses empresariais, as chamadas \"portas girat\u00f3rias\". Procura-se fortalecer a independ\u00eancia dos ocupantes de cargos pol\u00edticos e preservar a integridade das institui\u00e7\u00f5es. Prop\u00f5e-se:\n\n- Per\u00edodo de \"nojo\" de 5 anos em que pol\u00edticos n\u00e3o podem ocupar fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas ou privadas de setores de tutelaram diretamente ou benefici\u00e1rios de incentivos financeiros p\u00fablicos.\n- Excetua-se o regresso \u00e0 atividade profissional exercida \u00e0 data de entrada no cargo pol\u00edtico.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Restri\u00e7\u00e3o Excessiva: Argumenta-se que um \"per\u00edodo de nojo\" de 5 anos pode ser excessivamente restritivo e limitar desnecessariamente as oportunidades de ex-pol\u00edticos contribu\u00edrem com sua experi\u00eancia e conhecimento em setores que conhecem bem.\n2. Desincentivo ao Servi\u00e7o P\u00fablico: Uma restri\u00e7\u00e3o rigorosa pode desincentivar indiv\u00edduos talentosos de entrar na pol\u00edtica, j\u00e1 que poderiam enfrentar limita\u00e7\u00f5es significativas nas suas carreiras ap\u00f3s deixarem os seus cargos p\u00fablicos.\n3. Complexidade na Defini\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es: Determinar quais entidades est\u00e3o \"diretamente tuteladas\" por um pol\u00edtico pode ser subjetivo e complexo, levando a ambiguidades e disputas legais sobre a aplica\u00e7\u00e3o da lei.",
        "counter_reduced": "1. Restri\u00e7\u00e3o excessiva:\nPode-se limitar desnecessariamente as oportunidades de ex-pol\u00edticos contribu\u00edrem com a sua experi\u00eancia e conhecimento em setores nos quais se profissionalizaram;\n\n2. Desincentivo ao servi\u00e7o p\u00fablico:\nPode desincentivar indiv\u00edduos talentosos de entrar na pol\u00edtica, j\u00e1 que poderiam enfrentar limita\u00e7\u00f5es nas suas carreiras ap\u00f3s deixarem os seus cargos p\u00fablicos;\n\n3. Complexidade na defini\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es: \nDeterminar quais entidades est\u00e3o \"diretamente tuteladas\" por um pol\u00edtico pode ser subjetivo e complexo, levando a ambiguidades e disputas legais sobre a aplica\u00e7\u00e3o da lei.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 2,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "63",
        "LEN_summary": "556",
        "LEN_counter": "596"
    },
    {
        "id": "13",
        "official_id": "916/XV/2",
        "title": "Recomenda ao Governo que prossiga os esfor\u00e7os para a remo\u00e7\u00e3o do amianto presente nos estabelecimentos de ensino",
        "title_reduced": "Remover amianto presente nos estabelecimentos de ensino",
        "title_reduced_EN": "Remove \"asbestos\" still present in educational establishments",
        "vote_link": "31-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=243330",
        "author": "PS",
        "summary": "Exorta o Governo portugu\u00eas a intensificar os esfor\u00e7os para eliminar o amianto dos estabelecimentos de ensino, uma subst\u00e2ncia reconhecida por seus riscos ambientais e de sa\u00fade. Apesar dos avan\u00e7os, ainda existem escolas com coberturas contendo amianto, justificando a necessidade cont\u00ednua de a\u00e7\u00f5es firmes e decisivas. Assim, a Assembleia da Rep\u00fablica enfatiza a urg\u00eancia de refor\u00e7ar as medidas existentes e introduzir novas estrat\u00e9gias para garantir um ambiente escolar seguro e livre de amianto para todos os alunos e profissionais da educa\u00e7\u00e3o.",
        "summary_reduced": "\u00c9 necess\u00e1rio intensificar os esfor\u00e7os para eliminar o amianto dos estabelecimentos de ensino, uma subst\u00e2ncia reconhecida pelos seus riscos ambientais e de sa\u00fade. Prop\u00f5e-se:\n\n- Refor\u00e7ar as medidas existentes e introduzir novas estrat\u00e9gias para garantir um ambiente escolar seguro e livre de amianto para todos os alunos e profissionais da educa\u00e7\u00e3o.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Viabilidade Financeira: Argumenta-se que a remo\u00e7\u00e3o completa do amianto pode ser extremamente custosa, especialmente considerando o n\u00famero de escolas e a necessidade de financiamento p\u00fablico. Questiona-se se os recursos necess\u00e1rios para a remo\u00e7\u00e3o total do amianto n\u00e3o seriam mais eficazmente direcionados para outras \u00e1reas educacionais.\n2. Abordagem Gradual: Outra perspectiva poderia defender uma abordagem mais gradual, focando primeiro nas \u00e1reas com maior risco e priorizando escolas onde h\u00e1 evid\u00eancias claras de danos ou riscos imediatos. Argumenta-se que um esfor\u00e7o passo a passo, em vez de uma remo\u00e7\u00e3o imediata e completa, poderia ser mais pragm\u00e1tica e eficiente em termos de recursos.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nA remo\u00e7\u00e3o completa do amianto pode ser extremamente custosa, especialmente considerando o n\u00famero de escolas e a necessidade de financiamento p\u00fablico. Pode significar redu\u00e7\u00e3o de gastos noutros servi\u00e7os p\u00fablicos ou aumento de receita fiscal (impostos).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Sa\u00fade",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "N\u00e3o adoro esta",
        "LEN_title": "55",
        "LEN_summary": "347",
        "LEN_counter": "288"
    },
    {
        "id": "14",
        "official_id": "948/XV/2",
        "title": "Controlo de rendas para defender o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced": "Controlar rendas para defender o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced_EN": "Control rents to defend the right to housing",
        "vote_link": "25-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263379",
        "author": "BE",
        "summary": "Ao longo da \u00faltima d\u00e9cada, os pre\u00e7os da habita\u00e7\u00e3o aumentaram significativamente mais do que os sal\u00e1rios, criando um desequil\u00edbrio econ\u00f3mico e social. Em cidades como Lisboa e Porto, mais de 40% da popula\u00e7\u00e3o vive em arrendamentos, mas os pre\u00e7os das rendas t\u00eam subido a um ritmo alarmante, enquanto a oferta p\u00fablica de habita\u00e7\u00e3o permanece limitada. O projeto de lei prop\u00f5e limitar os valores de renda, considerando v\u00e1rios fatores, como \u00e1rea, qualidade do im\u00f3vel, localiza\u00e7\u00e3o e outros, com o objetivo de garantir um acesso mais justo \u00e0 habita\u00e7\u00e3o.\n\nNo contexto europeu, v\u00e1rios pa\u00edses j\u00e1 implementaram pol\u00edticas de controlo de rendas com sucesso, demonstrando que tais medidas podem ser eficazes na estabiliza\u00e7\u00e3o do mercado de habita\u00e7\u00e3o e na promo\u00e7\u00e3o de uma coes\u00e3o social mais equitativa. O projeto reconhece a necessidade de equilibrar os direitos de propriedade com o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, conforme estipulado na Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa, propondo um conjunto de regras que permitam uma vida digna para todos. Ao estabelecer limites para os valores de renda, o projeto procura proteger os inquilinos de aumentos abusivos e promover um mercado de arrendamento mais est\u00e1vel e acess\u00edvel.",
        "summary_reduced": "H\u00e1 uma despropor\u00e7\u00e3o entre o aumento dos pre\u00e7os da habita\u00e7\u00e3o e os sal\u00e1rios, especialmente em cidades como Lisboa e Porto, onde mais de 40% da popula\u00e7\u00e3o reside em habita\u00e7\u00f5es arrendadas. Prop\u00f5e-se:\n\n- Limitar os valores das rendas com base em crit\u00e9rios como \u00e1rea e qualidade, \u00e0 busca de equidade no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e do equil\u00edbrio entre direitos de propriedade e direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o.\n- Estabilizar o mercado, promover coes\u00e3o social e proteger inquilinos de aumentos excessivos, visando um mercado de arrendamento mais est\u00e1vel e acess\u00edvel.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Incentivo \u00e0 Oferta: Argumenta-se que o controlo de rendas pode desincentivar os propriet\u00e1rios a colocar mais propriedades no mercado de arrendamento ou a manter as propriedades existentes em boas condi\u00e7\u00f5es. Se os propriet\u00e1rios n\u00e3o conseguirem obter retornos satisfat\u00f3rios dos seus investimentos devido a limita\u00e7\u00f5es nas rendas, podem optar por retirar essas propriedades do mercado, levando \u00e0 escassez de unidades dispon\u00edveis, desiquilibrando a linha da oferta/procura.\n2. Desalinhamento com os Custos: Em algumas circunst\u00e2ncias, os limites de renda impostos podem n\u00e3o refletir os custos reais associados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de uma propriedade. Isso poderia resultar em que os propriet\u00e1rios enfrentem dificuldades financeiras ou at\u00e9 neglig\u00eancia sobre a manuten\u00e7\u00e3o das propriedades.\n3. Inequidade entre Inquilinos: O controle de rendas pode resultar em situa\u00e7\u00f5es em que novos inquilinos pagam taxas mais altas, enquanto inquilinos existentes desfrutam de rendas mais baixas devido a prote\u00e7\u00f5es legais. Isso pode criar desigualdades e ressentimentos entre diferentes grupos de inquilinos.\n4. Efeitos a Longo Prazo: O controlo de rendas pode ter efeitos indesejados a longo prazo, como a desacelera\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de novas propriedades devido \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de menor lucro, o que poderia agravar a escassez de habita\u00e7\u00e3o no futuro.",
        "counter_reduced": "1. Redu\u00e7\u00e3o da oferta habitacional:\nSe os propriet\u00e1rios n\u00e3o conseguirem obter retornos satisfat\u00f3rios dos seus investimentos devido a limita\u00e7\u00f5es nas rendas, podem optar por retirar essas propriedades do mercado, levando \u00e0 escassez de unidades dispon\u00edveis, diminuindo a oferta;\n\n2. Desalinhamento com os custos:\nOs limites de renda impostos podem n\u00e3o refletir os custos reais associados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de uma propriedade. Isso poderia resultar em que os propriet\u00e1rios enfrentem dificuldades financeiras ou at\u00e9 neglig\u00eancia sobre a manuten\u00e7\u00e3o das propriedades.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "52",
        "LEN_summary": "538",
        "LEN_counter": "564"
    },
    {
        "id": "15",
        "official_id": "947/XV/2",
        "title": "Pro\u00edbe a venda de casas a n\u00e3o residentes",
        "title_reduced": "Proibir venda de casas a n\u00e3o residentes",
        "title_reduced_EN": "Prohibit sales of houses to non-residents",
        "vote_link": "25-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263378",
        "author": "BE",
        "summary": "Visa proibir a venda de im\u00f3veis em Portugal a n\u00e3o residentes, com o objetivo de combater a escalada de pre\u00e7os na habita\u00e7\u00e3o. Argumenta-se que a interven\u00e7\u00e3o de capitais estrangeiros no mercado imobili\u00e1rio portugu\u00eas, atra\u00eddos por incentivos como os vistos gold, tem contribu\u00eddo significativamente para a infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, tornando a habita\u00e7\u00e3o inacess\u00edvel para os cidad\u00e3os locais. A proposta procura salvaguardar o direito constitucional \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e enfrentar a gentrifica\u00e7\u00e3o, evitando que interesses financeiros de curto prazo comprometam o acesso dos residentes a moradias dignas. O projeto define explicitamente quem s\u00e3o os \"n\u00e3o residentes\" e estabelece exce\u00e7\u00f5es para cidad\u00e3os portugueses e outras categorias espec\u00edficas.",
        "summary_reduced": "A infla\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria requer medidas excecionais, destinadas a proteger o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. Prop\u00f5e-se:\n\n- Revoga\u00e7\u00e3o das medidas de atra\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro no imobili\u00e1rio portugu\u00eas.\n- Proibi\u00e7\u00e3o da compra de im\u00f3veis destinados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o por n\u00e3o residentes, sempre que estes se localizem em zonas de press\u00e3o urban\u00edstica.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto Econ\u00f3mico Negativo: Restringir a venda de im\u00f3veis a n\u00e3o residentes pode afetar negativamente o mercado imobili\u00e1rio, reduzindo a procura e, potencialmente, diminuindo o valor dos im\u00f3veis. Isso poderia desencorajar investimentos estrangeiros diretos e afetar a economia portuguesa, especialmente se houver uma queda no n\u00famero de vistos gold concedidos.\n2. Contradi\u00e7\u00e3o com a Legisla\u00e7\u00e3o Europeia: A proibi\u00e7\u00e3o pode entrar em conflito com as leis da Uni\u00e3o Europeia que garantem a livre circula\u00e7\u00e3o de capitais e pessoas dentro do mercado \u00fanico, resultando em desafios legais para Portugal no \u00e2mbito da UE.\n3. Efeitos Colaterais no Setor da Constru\u00e7\u00e3o: Uma redu\u00e7\u00e3o na venda de im\u00f3veis a n\u00e3o residentes pode diminuir o incentivo para constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento imobili\u00e1rio, afetando setores relacionados e potencialmente resultando em perda de emprego.",
        "counter_reduced": "1. Impacto econ\u00f3mico desfavor\u00e1vel: \nDesencorajando investimentos estrangeiros desacelera-se o crescimento econ\u00f3mico e pode afetar empregos nas ind\u00fastrias de constru\u00e7\u00e3o e imobili\u00e1rio;\n\n2. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nCompradores estrangeiros podem usar intermedi\u00e1rios locais ou outras estruturas legais complexas para contornar proibi\u00e7\u00f5es (implementa\u00e7\u00e3o no Canad\u00e1 criticada por incluir demasiadas exce\u00e7\u00f5es).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 2,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "39",
        "LEN_summary": "330",
        "LEN_counter": "417"
    },
    {
        "id": "16",
        "official_id": "944/XV/2",
        "title": "Elimina o chamado \u201cadicional ao ISP (imposto sobre servi\u00e7os petrol\u00edferos)\u201d e a dupla tributa\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis (IVA sobre ISP)",
        "title_reduced": "Eliminar o \"adicional ao ISP\" e a dupla tributa\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis (IVA sobre ISP)",
        "title_reduced_EN": "Eliminate the \"extra tax to Oil\" and double taxation of fuels (VAT on Tax on petrol and energy products)",
        "vote_link": "20-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=253369",
        "author": "PCP",
        "summary": "A exposi\u00e7\u00e3o destaca os sucessivos aumentos especulativos nos pre\u00e7os dos combust\u00edveis, visando o aumento dos lucros das grandes petrol\u00edferas. Prop\u00f5e medidas fiscais, incluindo o fim do \"adicional ao ISP\" criado em 2016 e a elimina\u00e7\u00e3o da dupla tributa\u00e7\u00e3o, procurando aliviar o impacto nos consumidores e argumentando que a regulamenta\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \u00e9 crucial para garantir que benef\u00edcios fiscais n\u00e3o sejam absorvidos pelas petrol\u00edferas.\n\nA iniciativa destaca a necessidade de a\u00e7\u00f5es adicionais, como a fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de refer\u00eancia para combater a especula\u00e7\u00e3o, e prop\u00f5e a devolu\u00e7\u00e3o da parte do IVA que incide sobre o pr\u00f3prio ISP para eliminar a dupla tributa\u00e7\u00e3o. Argumenta que estas medidas s\u00e3o essenciais para reduzir imediatamente os pre\u00e7os pagos pelos consumidores, reafirmando a import\u00e2ncia do controlo p\u00fablico no setor da energia para servir o desenvolvimento do pa\u00eds. O Projeto de Lei aborda a urg\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o atual de aumento de pre\u00e7os, enfatizando a necessidade de controlar margens e pre\u00e7os para solucionar os desafios no setor energ\u00e9tico.",
        "summary_reduced": "Os aumentos especulativos nos pre\u00e7os dos combust\u00edveis visam o aumento dos lucros das grandes petrol\u00edferas. \u00c9 necess\u00e1rio reduzir os pre\u00e7os pagos pelos consumidores, controlando margens. Em 2016 foi aumentado o valor do ISP para manter os n\u00edveis de receita fiscal numa altura de baixa do pre\u00e7o dos combust\u00edveis. Prop\u00f5e-se:\n\n- Redu\u00e7\u00e3o dos valores de ISP para os anteriores ao aumento de 2016, atualizando apenas o valor da taxa unit\u00e1ria \u00e0 infla\u00e7\u00e3o.\n- IVA s\u00f3 incidir sobre o custo do combust\u00edvel e n\u00e3o do ISP tamb\u00e9m.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto nas Receitas P\u00fablicas: A elimina\u00e7\u00e3o do \"adicional ao ISP\" e a devolu\u00e7\u00e3o de parte do IVA podem resultar numa redu\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas, prejudicando a capacidade do Estado em financiar servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e programas sociais.\n2. Incerteza sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o dos Benef\u00edcios: N\u00e3o h\u00e1 garantia de que a redu\u00e7\u00e3o fiscal proposta seja integralmente refletida nos pre\u00e7os ao consumidor. As petrol\u00edferas podem absorver parte ou totalidade dos benef\u00edcios fiscais, limitando o impacto real nos bolsos dos consumidores.\n3. Necessidade de Medidas Estruturais: Argumenta-se que medidas pontuais, como a elimina\u00e7\u00e3o do \"adicional ao ISP,\" podem n\u00e3o abordar as quest\u00f5es estruturais que contribuem para os altos pre\u00e7os dos combust\u00edveis, como a volatilidade nos mercados internacionais de petr\u00f3leo.\n4. Impacto na Transi\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica: A redu\u00e7\u00e3o dos impostos sobre os combust\u00edveis pode desincentivar a transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia mais limpas e renov\u00e1veis, prejudicando os esfor\u00e7os para combater as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e promover a sustentabilidade ambiental.",
        "counter_reduced": "1. Diminui\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas:\nDiminui\u00e7\u00e3o das receitas fiscais, resultando ou na redu\u00e7\u00e3o dos fundos dispon\u00edveis para servi\u00e7os p\u00fablicos ou no aumento de outros impostos;\n\n2. Incerteza sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios: \nN\u00e3o h\u00e1 garantia de que a redu\u00e7\u00e3o fiscal proposta seja refletida nos pre\u00e7os ao consumidor. As petrol\u00edferas podem absorver parte ou totalidade dos benef\u00edcios;\n\n3. Impacto na transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica:\nPode-se desincentivar a transi\u00e7\u00e3o para fontes de energia mais limpas e renov\u00e1veis.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Fiscalidade",
        "tag_2": "Energia",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 2,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "83",
        "LEN_summary": "512",
        "LEN_counter": "501"
    },
    {
        "id": "17",
        "official_id": "69/XV/1",
        "title": "Determina o fim da possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es por parte dos titulares de cargos p\u00fablicos e pol\u00edticos delas benefici\u00e1rios",
        "title_reduced": "Impedir a acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es dos titulares de cargos p\u00fablicos e pol\u00edticos",
        "title_reduced_EN": "Prevent the accumulation of pensions for holders of public and political positions",
        "vote_link": "20-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=121452",
        "author": "CH",
        "summary": "Tem como objetivo eliminar a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es por parte dos titulares de cargos p\u00fablicos e pol\u00edticos, alterando o regime remunerat\u00f3rio dos executivos de autarquias locais. A exposi\u00e7\u00e3o de motivos destaca a vis\u00e3o do partido sobre as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias, consideradas injustas e contr\u00e1rias ao princ\u00edpio da igualdade consagrado na Constitui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, aponta para a acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es como um problema estrutural que perpetua privil\u00e9gios injustificados, propondo a revoga\u00e7\u00e3o do artigo 8.\u00ba da Lei n.\u00ba 52-A/2005.\nArgumenta que a acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es por titulares de cargos p\u00fablicos vai al\u00e9m de uma quest\u00e3o retroativa e representa uma situa\u00e7\u00e3o continuada, afetando mensalmente o er\u00e1rio p\u00fablico. Destaca a necessidade de corre\u00e7\u00e3o dessas situa\u00e7\u00f5es injustas, sendo um dever do legislador para com os eleitores e o povo portugu\u00eas. O projeto prop\u00f5e a revoga\u00e7\u00e3o do artigo 8.\u00ba da Lei n.\u00ba 52-A/2005, que regula pens\u00f5es e subven\u00e7\u00f5es de titulares de cargos pol\u00edticos, com entrada em vigor imediata.",
        "summary_reduced": "O perverso sistema de atribui\u00e7\u00e3o de subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a alguns dos cargos pol\u00edticos administrativos e judiciais s\u00e3o um privil\u00e9gio injustificado para um conjunto limitado de titulares. A acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es \u00e9 estruturalmente injusta, comparando com o sistema contributivo e de pens\u00f5es da maior parte dos portugueses delas benefici\u00e1rios. Prop\u00f5e-se:\n\n- O fim da possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es por parte dos titulares de cargos p\u00fablicos e pol\u00edticos delas benefici\u00e1rios.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Possibilidade de Retirar Direitos Adquiridos: O projeto de lei prop\u00f5e o fim da acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es, o que poderia ser interpretado como uma retroatividade da lei, retirando direitos adquiridos por titulares de cargos p\u00fablicos com base em legisla\u00e7\u00e3o anterior. Isso pode levantar quest\u00f5es \u00e9ticas e jur\u00eddicas.\n2. Necessidade de Manter Atratividade para Cargos P\u00fablicos: Alguns argumentam que a possibilidade de acumular pens\u00f5es pode ser um incentivo para profissionais qualificados assumirem cargos p\u00fablicos, especialmente em autarquias locais. Restringir essa possibilidade poderia afetar a atratividade dessas posi\u00e7\u00f5es para profissionais experientes.\n3. Abordagem Casu\u00edstica em Vez de Estrutural: Alguns cr\u00edticos podem argumentar que, em vez de abordar casos espec\u00edficos de acumula\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es, seria mais eficaz implementar reformas estruturais mais amplas no sistema de pens\u00f5es e remunera\u00e7\u00e3o para garantir uma abordagem equitativa e sustent\u00e1vel a longo prazo.",
        "counter_reduced": "1. Possibilidade de Retirar Direitos Adquiridos:\nPode ser interpretado como uma retroatividade da lei, retirando direitos adquiridos por titulares de cargos p\u00fablicos com base em legisla\u00e7\u00e3o anterior. Isso pode levantar quest\u00f5es \u00e9ticas e jur\u00eddicas;\n\n2. Redu\u00e7\u00e3o da atratividade de cargos p\u00fablicos:\nAcumular pens\u00f5es pode ser um incentivo para profissionais qualificados assumirem cargos p\u00fablicos, especialmente em autarquias locais. Restringir essa possibilidade poderia afetar a atratividade dessas posi\u00e7\u00f5es para profissionais experientes.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Seguran\u00e7a Social",
        "tag_2": "Estado",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 2,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "76",
        "LEN_summary": "479",
        "LEN_counter": "536"
    },
    {
        "id": "18",
        "official_id": "476/XV/1\n",
        "title": "Recomenda ao Governo a aboli\u00e7\u00e3o de taxas de admiss\u00e3o a provas acad\u00e9micas",
        "title_reduced": "Abolir taxas de admiss\u00e3o a provas acad\u00e9micas",
        "title_reduced_EN": "Abolish admission fees for academic tests",
        "vote_link": "20-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152485",
        "author": "L",
        "summary": "Baseando-se em dados que destacam a relev\u00e2ncia dos doutorados no mercado de trabalho e sublinham a dedica\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para completar esse n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o, o documento argumenta que os candidatos n\u00e3o devem financiar as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior por meio de taxas e emolumentos para provas inerentes \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00e9mico. A disparidade de pre\u00e7os praticados por diferentes institui\u00e7\u00f5es \u00e9 destacada, enfatizando a necessidade de assegurar que eventuais custos associados \u00e0s provas sejam responsabilidade das institui\u00e7\u00f5es ou, em \u00faltima inst\u00e2ncia, do Estado.",
        "summary_reduced": "N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel que sejam os candidatos a mestrados e a doutoramentos a financiar as pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o indiscriminada de taxas para servi\u00e7os que s\u00e3o parte integrante \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00e9mico. Exemplo: o Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas da Universidade de Lisboa prev\u00ea uma taxa de \u20ac100 para admiss\u00e3o a provas de mestrado, \u20ac500 para prova de doutoramento. Isto repete-se noutras insitui\u00e7\u00f5es. Prop\u00f5e-se:\n\n- Elimina\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a de quaisquer taxas associadas \u00e0 admiss\u00e3o a provas acad\u00e9micas de mestrado e doutoramento em todos os estabelecimentos p\u00fablicos de ensino superior.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Financiamento das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior: Alguns opositores podem argumentar que as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior enfrentam desafios financeiros significativos, e a cobran\u00e7a de taxas de admiss\u00e3o \u00e9 uma fonte adicional de receita para cobrir custos administrativos e de avalia\u00e7\u00e3o. A aboli\u00e7\u00e3o dessas taxas poderia impactar negativamente o or\u00e7amento das institui\u00e7\u00f5es, prejudicando a qualidade dos servi\u00e7os acad\u00e9micos oferecidos.\n2. Gest\u00e3o Eficiente de Recursos: Algumas pessoas podem argumentar que, em vez de eliminar as taxas, as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior devem concentrar-se na gest\u00e3o eficiente de recursos e na redu\u00e7\u00e3o de custos operacionais, garantindo que os fundos existentes sejam utilizados de forma mais eficaz, permitindo uma oferta educacional de qualidade sem depender excessivamente das taxas de admiss\u00e3o.\n3. Autonomia Institucional: Alguns opositores podem alegar que a decis\u00e3o de cobrar ou n\u00e3o taxas de admiss\u00e3o deve ser deixada \u00e0 autonomia das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. Cada institui\u00e7\u00e3o pode ter necessidades e contextos espec\u00edficos, e a imposi\u00e7\u00e3o de uma regra geral pode ser considerada excessiva.",
        "counter_reduced": "1. Redu\u00e7\u00e3o do financiamento das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior: \nA cobran\u00e7a de taxas de admiss\u00e3o \u00e9 uma fonte adicional de receita para cobrir custos administrativos e de avalia\u00e7\u00e3o. A aboli\u00e7\u00e3o dessas taxas poderia impactar negativamente o or\u00e7amento das institui\u00e7\u00f5es, prejudicando a qualidade dos servi\u00e7os acad\u00e9micos oferecidos;\n\n2. Redu\u00e7\u00e3o de autonomia institucional: \nAlguns opositores podem alegar que a decis\u00e3o de cobrar ou n\u00e3o taxas de admiss\u00e3o deve ser deixada \u00e0 autonomia das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. Cada institui\u00e7\u00e3o pode ter necessidades e contextos espec\u00edficos, e a imposi\u00e7\u00e3o de uma regra geral pode ser considerada excessiva.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Finan\u00e7as",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 2,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "44",
        "LEN_summary": "638",
        "LEN_counter": "643"
    },
    {
        "id": "19",
        "official_id": "790/XV/1",
        "title": "Reconhece aos enfermeiros o estatuto de profiss\u00e3o de desgaste r\u00e1pido e o direito a reforma antecipada, alterando o Decreto-Lei n.\u00ba 71/2019, de 27 de maio, e o C\u00f3digo do IRS",
        "title_reduced": "Reconhecer enfermagem como uma profiss\u00e3o de desgaste r\u00e1pido e o seu direito a reforma antecipada",
        "title_reduced_EN": "Recognize nursing as a fast-consuming profession and its right to early retirement",
        "vote_link": "20-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=172962",
        "author": "PAN",
        "summary": "Prop\u00f5e o reconhecimento do estatuto de profiss\u00e3o de desgaste r\u00e1pido para os enfermeiros, concedendo-lhes o direito \u00e0 reforma antecipada. A exposi\u00e7\u00e3o de motivos destaca o papel fundamental desempenhado pelos enfermeiros durante a crise da COVID-19, sublinhando as condi\u00e7\u00f5es desafiadoras e o desgaste f\u00edsico e emocional enfrentados diariamente. A proposta visa n\u00e3o apenas dignificar a profiss\u00e3o, mas tamb\u00e9m oferecer medidas concretas, como um suplemento remunerat\u00f3rio, uma progress\u00e3o de carreira mais r\u00e1pida e o aumento de dias de descanso e f\u00e9rias. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e a redu\u00e7\u00e3o da idade de reforma para enfermeiros a partir dos 50 anos, reconhecendo assim o impacto prolongado e extenuante da profiss\u00e3o na sa\u00fade desses profissionais. A proposta tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia de reconhecer a penosidade e risco associados \u00e0 profiss\u00e3o, equiparando os enfermeiros a outras categorias profissionais consideradas de desgaste r\u00e1pido, como mineiros e pescadores.",
        "summary_reduced": "Enfermeiros desempenharam um papel fundamental na crise da COVID-19, com um desgaste f\u00edsico e emocional di\u00e1rio extraordin\u00e1rio. \u00c9 importante reconhecer a penosidade e risco associados \u00e0 profiss\u00e3o, equiparando-se a outras profiss\u00f5es de desgaste r\u00e1pido, como mineiros e pescadores. Prop\u00f5e-se:\n\n- Atribuir aos enfermeiros um suplemento remunerat\u00f3rio por penosidade e risco.\n- Mais r\u00e1pida progress\u00e3o de carreira.\n- Mais dias de descanso e dias de f\u00e9rias por anos de trabalho.\n- Reforma antecipada a partir dos 50 anos de idade.\n- Redu\u00e7\u00e3o da idade normal de pens\u00e3o de velhice em um ano por cada dois de servi\u00e7o efetivo.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Implica\u00e7\u00f5es Financeiras: A concess\u00e3o de um estatuto de profiss\u00e3o de desgaste r\u00e1pido e o direito \u00e0 reforma antecipada para enfermeiros pode acarretar custos substanciais para o sistema de seguran\u00e7a social, especialmente considerando a crescente expectativa de vida e os desafios financeiros existentes nos sistemas de pens\u00f5es.\n2. Precedentes e Press\u00e3o sobre Recursos: A aprova\u00e7\u00e3o da medida pode estabelecer precedentes para outras categorias profissionais reivindicarem benef\u00edcios semelhantes, aumentando a press\u00e3o sobre os recursos j\u00e1 limitados do sistema de seguran\u00e7a social e comprometendo sua sustentabilidade a longo prazo.\n3. Abordagem Mais Equitativa: Argumenta-se que solu\u00e7\u00f5es mais equitativas podem incluir melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental e implementa\u00e7\u00e3o de programas preventivos contra o esgotamento profissional, em vez de ajustes diretos na idade de reforma. Esta abordagem seria mais abrangente e poderia atender \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es dos enfermeiros sem sobrecarregar financeiramente o sistema de seguran\u00e7a social.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nO direito \u00e0 reforma antecipada aumenta os custos do sistema de seguran\u00e7a social. Pode significar redu\u00e7\u00e3o de gastos noutros servi\u00e7os p\u00fablicos ou aumento de receita fiscal (impostos);\n\n2. Precedentes e press\u00e3o sobre recursos: \nOutras categorias profissionais podem reivindicar benef\u00edcios semelhantes, aumentando a press\u00e3o sobre os recursos j\u00e1 limitados do sistema de seguran\u00e7a social e comprometendo sua sustentabilidade a longo prazo.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Seguran\u00e7a Social",
        "tag_2": "Sa\u00fade",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 2,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "96",
        "LEN_summary": "613",
        "LEN_counter": "471"
    },
    {
        "id": "20",
        "official_id": "805/XV/1",
        "title": "Recomenda ao Governo que defenda junto das institui\u00e7\u00f5es europeias a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Europeu de Garantia de Dep\u00f3sitos como pe\u00e7a-chave de uma Uni\u00e3o Banc\u00e1ria apta a proteger os pequenos e m\u00e9dios depositantes e a consolidar a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os no sistema financeiro europeu",
        "title_reduced": "Defender a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Europeu de Garantia de Dep\u00f3sitos",
        "title_reduced_EN": "Defend the creation of the European Deposit Guarantee Scheme",
        "vote_link": "20-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173136",
        "author": "PS",
        "summary": "Visa proteger os pequenos e m\u00e9dios depositantes e fortalecer a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os no sistema financeiro europeu. O contexto hist\u00f3rico da crise financeira global de 2008 \u00e9 apresentado como um catalisador para a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da Uni\u00e3o Banc\u00e1ria e, especificamente, do SEGD. Destaca-se que as medidas adotadas desde ent\u00e3o, como o Mecanismo \u00danico de Supervis\u00e3o e o Mecanismo \u00danico de Resolu\u00e7\u00e3o Banc\u00e1ria, constituem avan\u00e7os significativos, mas a conclus\u00e3o da Uni\u00e3o Banc\u00e1ria com o estabelecimento do SEGD \u00e9 considerada crucial para a estabilidade e confian\u00e7a a longo prazo.\n\nNo \u00e2mbito das recomenda\u00e7\u00f5es, menciona-se a necessidade de partilha de risco e harmoniza\u00e7\u00e3o na supervis\u00e3o a n\u00edvel europeu, prevendo benef\u00edcios na estabiliza\u00e7\u00e3o do sistema financeiro, preven\u00e7\u00e3o de crises banc\u00e1rias e garantia da prote\u00e7\u00e3o dos depositantes. Refere-se ainda a recente proposta da Comiss\u00e3o Europeia sobre gest\u00e3o de crises banc\u00e1rias e seguro de dep\u00f3sitos, destacando o compromisso com a prote\u00e7\u00e3o dos depositantes e a necessidade de avan\u00e7ar com a conclus\u00e3o da Uni\u00e3o Banc\u00e1ria, conforme expresso em comunicados do Eurogrupo. Em \u00faltima an\u00e1lise, a resolu\u00e7\u00e3o visa refor\u00e7ar o papel do SEGD como um componente essencial para a integridade e robustez da Uni\u00e3o Banc\u00e1ria na Uni\u00e3o Europeia.",
        "summary_reduced": "Visa proteger os pequenos e m\u00e9dios depositantes e fortalecer a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os no sistema financeiro europeu. H\u00e1 a necessidade de partilha de risco e harmoniza\u00e7\u00e3o na supervis\u00e3o a n\u00edvel europeu, prevendo benef\u00edcios na estabiliza\u00e7\u00e3o do sistema financeiro, preven\u00e7\u00e3o de crises banc\u00e1rias e garantia da prote\u00e7\u00e3o dos depositantes. Prop\u00f5e-se:\n\n- Cria\u00e7\u00e3o do Sistema Europeu de Garantia de Dep\u00f3sitos, assegurando um n\u00edvel de cobertura de 100 000 euros por depositante.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Desafios de Transfer\u00eancia de Recursos: Possibilidade de transfer\u00eancias significativas entre pa\u00edses membros do SEGD, gerando desequil\u00edbrios financeiros, assim como desiquil\u00edbrios entre pa\u00edses financeiramente s\u00f3lidos que podem suportar custos mais elevados em compara\u00e7\u00e3o com aqueles com sistemas banc\u00e1rios menos est\u00e1veis\n2. Abordagem Superficial aos Problemas Financeiros: Necessidade de reformas mais profundas nas estruturas e regulamenta\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias de cada pa\u00eds para garantir estabilidade a longo prazo.\n3. Perda de Soberania e Implica\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas: Resist\u00eancia \u00e0 perda de soberania em quest\u00f5es financeiras, especialmente em pa\u00edses que preferem manter maior controlo sobre suas pol\u00edticas econ\u00f4micas.",
        "counter_reduced": "1. Desafios de transfer\u00eancia de recursos:\nPossibilidade de transfer\u00eancias significativas entre pa\u00edses membros pode gerar desequil\u00edbrios financeiros entre pa\u00edses financeiramente s\u00f3lidos que podem suportar custos mais elevados em compara\u00e7\u00e3o com aqueles com sistemas banc\u00e1rios menos est\u00e1veis;\n\n2. Perda de Soberania:\nResist\u00eancia \u00e0 perda de soberania em quest\u00f5es financeiras, especialmente em pa\u00edses que preferem manter maior controlo sobre suas pol\u00edticas econ\u00f3micas.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Finan\u00e7as",
        "tag_2": "Europa",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 2,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "62",
        "LEN_summary": "466",
        "LEN_counter": "463"
    },
    {
        "id": "21",
        "official_id": "880/XV/2",
        "title": "Recomenda ao Governo que implemente medidas ambiciosas de combate \u00e0 evas\u00e3o fiscal, \u00e0 elis\u00e3o fiscal e ao planeamento fiscal agressivo",
        "title_reduced": "Implementar medidas de combate \u00e0 evas\u00e3o fiscal",
        "title_reduced_EN": "Implement measures to combat tax evasion",
        "vote_link": "20-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=233268",
        "author": "L",
        "summary": "Com base em dados que indicam a perda anual de milh\u00f5es de euros devido a essas pr\u00e1ticas, o documento destaca a necessidade de a\u00e7\u00f5es eficazes tanto a n\u00edvel nacional quanto internacional. O texto argumenta que, apesar de existirem planos estrat\u00e9gicos de combate \u00e0 fraude fiscal, muitas medidas n\u00e3o foram implementadas, resultando em perdas significativas para o er\u00e1rio p\u00fablico. Al\u00e9m disso, o projeto prop\u00f5e a revoga\u00e7\u00e3o de regimes fiscais que facilitam a fraude, a revis\u00e3o do sistema de benef\u00edcios fiscais para reduzir a opacidade e a promo\u00e7\u00e3o de medidas favor\u00e1veis \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o mais rigorosa em institui\u00e7\u00f5es europeias e internacionais para combater essas pr\u00e1ticas.\n\n\n\n\n",
        "summary_reduced": "Perdem-se 450 mil milh\u00f5es de euros / ano para a evas\u00e3o fiscal em offshores e para\u00edsos fiscais (relat\u00f3rio \u201cO estado da justi\u00e7a fiscal em 2023\"). Prop\u00f5e-se ent\u00e3o completar o \"Plano Estrat\u00e9gico de Combate \u00e0 Fraude e Evas\u00e3o Fiscal e Aduaneira de 2022\" (quase 2/3 do Plano ficou por implementar), nomeadamente:\n\n- Comunicar entre partes pertinentes levantamentos de montantes > 50.000\u20ac.\n- Revogar regimes que facilitam a fraude (ex: regime fiscal para residentes n\u00e3o habituais).\n- Reduzir a opacidade na atribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais.\n- Posicionar-se internacionalmente a favor de medidas de combate \u00e0 evas\u00e3o fiscal e para\u00edsos fiscais.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Competitividade Internacional: Argumenta-se que regras mais restritivas podem prejudicar a competitividade do pa\u00eds, afastando investidores e empresas que valorizam a flexibilidade fiscal para seus neg\u00f3cios.\n2. Efetividade das Medidas Propostas: Cr\u00edticos podem questionar a efic\u00e1cia das medidas propostas, argumentando que a evas\u00e3o fiscal \u00e9 um problema global que requer coopera\u00e7\u00e3o internacional. Medidas unilaterais podem n\u00e3o ser suficientes se outros pa\u00edses n\u00e3o adotarem pol\u00edticas semelhantes.\n3. Equil\u00edbrio Necess\u00e1rio: Argumenta-se que a busca por solu\u00e7\u00f5es para a evas\u00e3o fiscal deve ser equilibrada, garantindo que as medidas adotadas n\u00e3o tenham efeitos adversos no ambiente de neg\u00f3cios e na cria\u00e7\u00e3o de empregos.",
        "counter_reduced": "1. Impacto econ\u00f3mico desfavor\u00e1vel: \nA revoga\u00e7\u00e3o de regimes fiscais existentes pode impactar a competitividade internacional do pa\u00eds, reduzindo o investimento estrangeiro e a atividade econ\u00f3mica associada;\n\n2. Complexidade na revis\u00e3o de benef\u00edcios fiscais: \nComplexo garantir uma implementa\u00e7\u00e3o adequada e justa para todos os setores e interesses.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Finan\u00e7as",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "46",
        "LEN_summary": "633",
        "LEN_counter": "345"
    },
    {
        "id": "22",
        "official_id": "938/XV/2",
        "title": "Recomenda ao Governo que implemente um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o para os lesados do BES e do BANIF",
        "title_reduced": "Implementar mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o para os lesados do BES e BANIF",
        "title_reduced_EN": "Implement a compensation mechanism for injured parties from BES and BANIF banks",
        "vote_link": "20-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=253371",
        "author": "CH",
        "summary": "Ambos os bancos enfrentaram colapsos repentinos, deixando um grande n\u00famero de pequenos investidores em situa\u00e7\u00f5es financeiras prec\u00e1rias. O documento destaca a necessidade urgente de justi\u00e7a e equidade, ressaltando que muitos lesados ainda aguardam compensa\u00e7\u00e3o anos ap\u00f3s os eventos, corroendo a confian\u00e7a do p\u00fablico nas institui\u00e7\u00f5es financeiras e regulamenta\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias. O projeto recomenda a cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo \u00e1gil, transparente e justo, adaptado \u00e0 realidade desses casos, assegurando compensa\u00e7\u00f5es sem gerar \u00f3nus excessivos para as finan\u00e7as p\u00fablicas ou distor\u00e7\u00f5es no mercado financeiro.\n\nO projeto insta o Governo a desenvolver e implementar um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o eficaz e transparente, com crit\u00e9rios claros de elegibilidade e um processo de reclama\u00e7\u00e3o simplificado. Al\u00e9m disso, enfatiza a import\u00e2ncia da supervis\u00e3o independente para garantir a integridade e efic\u00e1cia do mecanismo. O objetivo \u00e9 proporcionar al\u00edvio e justi\u00e7a aos lesados, restaurando a confian\u00e7a no setor financeiro e contribuindo para o desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel de Portugal.",
        "summary_reduced": "Ambos os bancos enfrentaram colapsos repentinos, deixando um grande n\u00famero de pequenos investidores em situa\u00e7\u00f5es financeiras prec\u00e1rias. Muitos lesados ainda aguardam compensa\u00e7\u00e3o anos ap\u00f3s os eventos, corroendo a confian\u00e7a do p\u00fablico nas institui\u00e7\u00f5es financeiras e regulamenta\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias. Prop\u00f5e-se:\n\n- Implementar um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o eficaz e transparente para os lesados do BES e BANIF.\n- Estabelecer crit\u00e9rios claros e objetivos para a elegibilidade para compensa\u00e7\u00e3o.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto Financeiro: Implementar um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o para os lesados do BES e BANIF pode representar um \u00f3nus significativo para as finan\u00e7as p\u00fablicas. Isso pode resultar em custos imprevistos e afetar a estabilidade fiscal do pa\u00eds, especialmente considerando outros desafios econ\u00f3micos.\n2. Precedentes e Risco Moral: A cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o pode estabelecer um precedente perigoso. Pode encorajar uma cultura de irresponsabilidade financeira, onde os investidores acreditam que ser\u00e3o sempre compensados por perdas, independentemente das circunst\u00e2ncias. Isso cria um risco moral ao desincentivar a cautela e a dilig\u00eancia no setor financeiro.\n3. Complexidade e Morosidade: A implementa\u00e7\u00e3o de um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o eficaz e transparente pode ser uma tarefa complexa, sujeita a burocracias e atrasos. O processo de estabelecer crit\u00e9rios claros de elegibilidade, criar um sistema de reclama\u00e7\u00f5es e garantir supervis\u00e3o independente pode ser moroso e potencialmente ineficiente.\n4. Responsabilidade Individual: Argumenta-se que os investidores t\u00eam uma responsabilidade individual de avaliar os riscos associados aos seus investimentos. A cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o pode desconsiderar essa responsabilidade, transferindo os custos das decis\u00f5es individuais para o p\u00fablico em geral.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nCompensar os lesados tem um custo significativo que implicaria redu\u00e7\u00e3o de investimento noutros servi\u00e7os p\u00fablicos ou aumento de impostos;\n\n2. Precedentes de irresponsabilidade financeira:\nPode-se encorajar uma cultura de irresponsabilidade financeira, onde os investidores acreditam que ser\u00e3o sempre compensados por perdas, independentemente das circunst\u00e2ncias. Desincentiva \u00e0 cautela no setor financeiro.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Finan\u00e7as",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 2,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "67",
        "LEN_summary": "480",
        "LEN_counter": "442"
    },
    {
        "id": "23",
        "official_id": "882/XV/2",
        "title": "Aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional",
        "title_reduced": "Aumentar do Sal\u00e1rio M\u00ednimo Nacional (SMN), atingindo os 1000\u20ac at\u00e9 ao final de 2024",
        "title_reduced_EN": "Increase the National Minimum Wage, reaching \u20ac1000 by the end of 2024",
        "vote_link": "13-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=233271",
        "author": "PCP",
        "summary": "Em Portugal, o SMN \u00e9 a remunera\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para centenas de milhares de trabalhadores, abrangendo cerca de um quarto dos trabalhadores por conta de outrem.\n\nImp\u00f5e-se por isso a necessidade de avan\u00e7ar para um aumento geral dos sal\u00e1rios, incluindo o Sal\u00e1rio M\u00ednimo Nacional para 910 euros a partir de 1 de janeiro de 2024, de modo a atingir 1000 euros durante 2024",
        "summary_reduced": "Cerca de 24% dos trabalhadores por conta de outrem auferem o sal\u00e1rio m\u00ednimo, que tem tido atualiza\u00e7\u00f5es abaixo do rendimento m\u00e9dio e da infla\u00e7\u00e3o. O baixo valor do SMN constitui uma das principais causas de pobreza e injusti\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o de riqueza em Portugal. Prop\u00f5e-se:\n\n- Aumentar o SMN para 910 euros a partir de 1 de janeiro de 2024, de modo a atingir 1000 euros durante 2024.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Custos mais elevados com m\u00e3o de obra podem levar \u00e0 perda de empregos, especialmente para pequenos neg\u00f3cios e setores com margens de lucro reduzidas.\n\n2. Infla\u00e7\u00e3o: Um aumento no sal\u00e1rio m\u00ednimo pode contribuir para press\u00f5es inflacion\u00e1rias. Quando as empresas enfrentam custos mais elevados de m\u00e3o de obra, elas podem repassar esses custos aos consumidores por meio do aumento dos pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os. Isso, por sua vez, pode reduzir o poder de compra dos consumidores e impactar a estabilidade econ\u00f4mica geral.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado (sendo um empregador que paga o SMN):\nImplica ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos);\n\n2. Perda de empregos: \nPequenas e m\u00e9dias empresas com pouco volume de neg\u00f3cios ou margens reduzidas podem n\u00e3o aguentar um maior custo com pessoal;\n\n3. Aumento da infla\u00e7\u00e3o: \nEmpresas podem passar aumento de custos com pessoal para os pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os, reduzindo o poder de compra dos consumidores.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Economia",
        "tag_2": "Sal\u00e1rios",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "82",
        "LEN_summary": "385",
        "LEN_counter": "482"
    },
    {
        "id": "24",
        "official_id": "900/XV/2",
        "title": "Pela vincula\u00e7\u00e3o, contabiliza\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o docente e fim do bloqueio na progress\u00e3o da carreira",
        "title_reduced": "Vincular mais professores e contabilizar o seu tempo de servi\u00e7o total",
        "title_reduced_EN": "Give permanent contract to more teachers and count their total service time",
        "vote_link": "4-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=243300",
        "author": "L",
        "summary": "- Garantir a vincula\u00e7\u00e3o imediata de professores e educadores com 3 ou mais anos de servi\u00e7o\n- Eliminar a obrigatoriedade de os docentes vinculados atrav\u00e9s do concurso de vincula\u00e7\u00e3o din\u00e2mica concorrerem, no ano letivo de 2024/2025, a todos os quadros de zona pedag\u00f3gica do pa\u00eds.\n- Garantir a todos os docentes o posicionamento no escal\u00e3o remunerat\u00f3rio e a progress\u00e3o na carreira correspondentes a todo o tempo de servi\u00e7o docente prestado, assegurando a recupera\u00e7\u00e3o integral dos 6 anos, 6 meses e 23 dias de tempo cumpridos entre 2011 e 2017 mas n\u00e3o contabilizados.\n- Concluir at\u00e9 2026 a recupera\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o, caso seja feita de modo faseado.\n- Eliminar a exist\u00eancia de vagas para o acesso aos escal\u00f5es 5\u00ba e 7\u00ba ",
        "summary_reduced": "Os professores t\u00eam sido sujeitos a ataques nos planos laboral, profissional e social, o que tem levado ao afastamento e desmotiva\u00e7\u00e3o de boa parte dos profissionais e \u00e0 incapacidade de atrair novos para a carreira. Prop\u00f5e-se:\n\n- Vincular professores com 3+ anos de servi\u00e7o nos quadros do Minist\u00e9rio.\n- Recupera\u00e7\u00e3o integral dos 6 anos, 6 meses e 23 dias de tempo de servi\u00e7o, refletindo-se no seu posicionamento no escal\u00e3o remunerat\u00f3rio (at\u00e9 2026).\n- Eliminar quotas de acesso ao 5\u00ba e 7\u00ba escal\u00f5es.\n- Eliminar obrigatoriedade de concorrerem a todos os quadros de zona do pa\u00eds.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto Or\u00e7amental: A implementa\u00e7\u00e3o imediata da vincula\u00e7\u00e3o de todos os professores com 3 ou mais anos de servi\u00e7o, a elimina\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de concorr\u00eancia e a recupera\u00e7\u00e3o integral do tempo de servi\u00e7o podem ter um impacto significativo nos recursos or\u00e7amentais, levando a desafios financeiros para o sistema educacional.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado: \nImplica ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 2,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "69",
        "LEN_summary": "572",
        "LEN_counter": "139"
    },
    {
        "id": "25",
        "official_id": "880/XV/1",
        "title": "Obriga\u00e7\u00e3o do Estado referenciar os utentes do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) para atendimento nos setores privado ou social em caso de esgotamento dos tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos",
        "title_reduced": "Referenciar os utentes do SNS para o setores privado ou social em caso de esgotamento dos tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos (TMRG)",
        "title_reduced_EN": "Refer SNS (National Healthcare System) users to the private or social sectors in case the maximum guaranteed SLA is already under pressure",
        "vote_link": "29-9-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=233230",
        "author": "CH",
        "summary": "Verificam-se situa\u00e7\u00f5es em que os tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos (TMRG) s\u00e3o ultrapassados, comprometendo o acesso atempado dos utentes a tratamentos e cuidados m\u00e9dicos. Nestes termos, o presente diploma visa consagrar a obriga\u00e7\u00e3o de o Estado referenciar os utentes do SNS para atendimento nos setores privado ou social, sempre que se mostrem esgotados os TMRG, garantindo, desta forma, o acesso dos utentes a cuidados de sa\u00fade de qualidade, e em tempo \u00fatil.",
        "summary_reduced": "O SNS garante o acesso de todos os cidad\u00e3os a cuidados de sa\u00fade de qualidade, independentemente da sua condi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social ou geogr\u00e1fica. No entanto, verificam-se situa\u00e7\u00f5es em que os tempos m\u00e1ximos de resposta garantidos s\u00e3o ultrapassados, comprometendo o acesso atempado dos utentes a tratamentos e cuidados m\u00e9dicos. Para garantir acesso a cuidados de sa\u00fade de qualidade e em tempo \u00fatil, prop\u00f5e-se que:\n\n- O Estado seja obrigado a referenciar utentes para atendimento no setor privado ou social sempre que os TMRG se mostrem esgotados.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Custos Financeiros: A refer\u00eancia para setores privados ou sociais pode acarretar custos financeiros substanciais para o Estado, especialmente se houver um grande n\u00famero de refer\u00eancias. Isso pode aumentar a press\u00e3o sobre o or\u00e7amento p\u00fablico e levantar quest\u00f5es sobre a sustentabilidade financeira dessa abordagem a longo prazo.\n2. Maior esfor\u00e7o de fiscaliza\u00e7\u00e3o",
        "counter_reduced": "1. Custos para o Estado: \nDependendo do contrato feito com os parceiros do setor privado ou social, o custo pode ser superior ao praticado no setor p\u00fablico;\n\n2. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nNecess\u00e1rio montar processos para garantir de forma eficiente esta referencia\u00e7\u00e3o.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Sa\u00fade",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 2,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "134",
        "LEN_summary": "543",
        "LEN_counter": "281"
    },
    {
        "id": "26",
        "official_id": "889/XV/1",
        "title": "Est\u00edmulos a aumentos na produtividade atrav\u00e9s de uma isen\u00e7\u00e3o de IRS e de TSU",
        "title_reduced": "Isen\u00e7\u00e3o de IRS e TSU como est\u00edmulo ao aumento de produtividade",
        "title_reduced_EN": "Create exemption from IRS and TSU as a stimulus to increase productivity",
        "vote_link": "20-9-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=233247",
        "author": "PSD",
        "summary": "O n\u00edvel de produtividade de Portugal \u00e9 de 74,8% da m\u00e9dia da Uni\u00e3o Europeia e 71,8% da Zona Euro. A situa\u00e7\u00e3o tem-se vindo a agravar nos \u00faltimos 6 anos, em que o Pa\u00eds tem ca\u00eddo na compara\u00e7\u00e3o europeia.\n\nComo incentivo \u00e0 melhoria da produtividade, prop\u00f5e-se uma isen\u00e7\u00e3o de IRS e de TSU sobre pr\u00e9mios de produtividade por desempenho no valor de at\u00e9 6% da remunera\u00e7\u00e3o base anual. A isen\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 totalidade ou parte do pr\u00e9mio at\u00e9 este limite.",
        "summary_reduced": "O n\u00edvel de produtividade de Portugal \u00e9 de 74,8% da m\u00e9dia da Uni\u00e3o Europeia e 71,8% da Zona Euro. A situa\u00e7\u00e3o tem-se vindo a agravar nos \u00faltimos 6 anos. Como incentivo \u00e0 melhoria da produtividade, prop\u00f5e-se:\n\n- Isen\u00e7\u00e3o de IRS e de TSU sobre pr\u00e9mios de produtividade por desempenho no valor de at\u00e9 6% da remunera\u00e7\u00e3o base anual. A isen\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 totalidade ou parte do pr\u00e9mio at\u00e9 este limite.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Poss\u00edvel Manipula\u00e7\u00e3o de Resultados: Existe o risco de que os crit\u00e9rios para atribui\u00e7\u00e3o de pr\u00e9mios de produtividade possam ser manipulados para beneficiar determinados grupos ou indiv\u00edduos, em vez de refletir genuinamente melhorias na produtividade. Isso pode comprometer a efic\u00e1cia do sistema de incentivos.\n\n2. Impacto nas Receitas P\u00fablicas: A isen\u00e7\u00e3o de IRS e TSU pode resultar numa diminui\u00e7\u00e3o das receitas fiscais para o governo, afetando potencialmente os fundos dispon\u00edveis para servi\u00e7os p\u00fablicos e investimentos. Isso pode criar desafios adicionais para a estabilidade financeira e a capacidade do governo de cumprir suas responsabilidades or\u00e7amentais.\n\n3. Alternativa do aumento salarial: Vai substituir os aumentos salariais e n\u00e3o faz parte do pacote salarial que \u00e9 usado como refer\u00eancia para avalia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, reforma e subs\u00eddio de desemprego.",
        "counter_reduced": "1. Manipula\u00e7\u00e3o de resultados: \nRisco dos crit\u00e9rios para atribui\u00e7\u00e3o de pr\u00e9mios de produtividade possam ser manipulados para beneficiar determinados grupos ou indiv\u00edduos;\n\n2. Diminui\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas: \nIsen\u00e7\u00e3o de IRS e TSU resulta numa diminui\u00e7\u00e3o das receitas fiscais, resultando ou na redu\u00e7\u00e3o dos fundos dispon\u00edveis para servi\u00e7os p\u00fablicos ou no aumento de outros impostos.\n\n3. Alternativa ao aumento salarial: \nVai substituir os aumentos salariais e n\u00e3o faz parte do pacote salarial que \u00e9 usado como refer\u00eancia para avalia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, reforma e subs\u00eddio de desemprego.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Fiscalidade",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "62",
        "LEN_summary": "393",
        "LEN_counter": "576"
    },
    {
        "id": "27",
        "official_id": "888/XV/1",
        "title": "Reduzir as taxas de IRS para os jovens at\u00e9 aos 35 anos para um m\u00e1ximo de 15%",
        "title_reduced": "IRS m\u00e1ximo de 15% para jovens at\u00e9 aos 35 anos",
        "title_reduced_EN": "Maximum IRS of 15% for young people up to 35 years old",
        "vote_link": "20-9-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=233246",
        "author": "PSD",
        "summary": "A significativa emigra\u00e7\u00e3o de jovens qualificados est\u00e1 a colocar em causa o futuro sustent\u00e1vel do Pa\u00eds. \u00c9 crucial reter estes jovens em Portugal, mas para tal \u00e9 necess\u00e1rio proporcionar-lhes melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e perspetivas para acreditar num futuro melhor.\n\nCria\u00e7\u00e3o de um \u201cIRS Jovem at\u00e9 aos 15%\u201d, que se traduz num regime fiscal mais favor\u00e1vel para todos os jovens at\u00e9 aos 35 anos, com exce\u00e7\u00e3o dos que se encontrem no escal\u00e3o mais elevado de IRS",
        "summary_reduced": "A significativa emigra\u00e7\u00e3o de jovens qualificados est\u00e1 a colocar em causa o futuro sustent\u00e1vel do Pa\u00eds. \u00c9 crucial reter estes jovens em Portugal, mas para tal \u00e9 necess\u00e1rio proporcionar-lhes melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e perspetivas para acreditar num futuro melhor. Prop\u00f5e-se:\n\n- Cria\u00e7\u00e3o dum regime fiscal mais favor\u00e1vel para todos os jovens at\u00e9 aos 35 anos (15% m\u00e1x), com exce\u00e7\u00e3o dos que se encontrem no escal\u00e3o mais elevado de IRS.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Discrimina\u00e7\u00e3o e Desigualdade: A cria\u00e7\u00e3o de um regime fiscal mais favor\u00e1vel para jovens at\u00e9 aos 35 anos pode ser percebida como discriminat\u00f3ria por outros grupos et\u00e1rios, gerando desigualdades no tratamento fiscal. Isso poderia resultar em ressentimento e cr\u00edticas quanto \u00e0 justi\u00e7a e equidade do sistema tribut\u00e1rio.\n2. Impacto Or\u00e7amental: A redu\u00e7\u00e3o das taxas marginais de IRS, especialmente para um grupo espec\u00edfico, pode ter um impacto significativo nas receitas fiscais do governo. Isso poderia criar desafios para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio or\u00e7amental, exigindo compensa\u00e7\u00f5es em outras \u00e1reas ou aumentos de impostos para evitar d\u00e9ficits excessivos.",
        "counter_reduced": "1. Discrimina\u00e7\u00e3o e desigualdade fiscal: \nMedida pode ser percebida como discriminat\u00f3ria por outros grupos et\u00e1rios;\n\n2. Diminui\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas: \nDiminui\u00e7\u00e3o das receitas fiscais, resultando ou na redu\u00e7\u00e3o dos fundos dispon\u00edveis para servi\u00e7os p\u00fablicos ou no aumento de outros impostos.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Fiscalidade",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "45",
        "LEN_summary": "431",
        "LEN_counter": "291"
    },
    {
        "id": "28",
        "official_id": "3/XV-2",
        "title": "Por um pa\u00eds decente e justo, pelo fim do pior governo de sempre.",
        "title_reduced": "Por um pa\u00eds decente e justo, pelo fim do pior governo de sempre",
        "title_reduced_EN": "For a decent and fair country, for the end of the worst government ever",
        "vote_link": "19-9-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/Detalhe-Mocao.aspx?BID=116186&ACT_TP=MOC",
        "author": "CH",
        "summary": "1.\u00ba A falta de qualidade dos cuidados de sa\u00fade prestados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o portuguesa pelo SNS\n2.\u00ba As promessas sucessivamente incumpridas na habita\u00e7\u00e3o\n3.\u00ba O aumento da pobreza em Portugal\n4.\u00ba A irrelev\u00e2ncia da \u00e1rea da Justi\u00e7a\n5.\u00ba O descaso da TAP",
        "summary_reduced": "5 vetores essenciais de uma crise sem fim \u00e0 vista e que justificam uma mo\u00e7\u00e3o de censura:\n\n- A falta de qualidade dos cuidados de sa\u00fade prestados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o portuguesa pelo SNS.\n- As promessas sucessivamente incumpridas na habita\u00e7\u00e3o.\n- O aumento da pobreza em Portugal.\n- A irrelev\u00e2ncia da \u00e1rea da Justi\u00e7a.\n- O descaso da TAP.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Instabilidade institucional pode ser prejudicial para o pa\u00eds, diminuindo a confian\u00e7a de investidores, progress\u00e3o econ\u00f3mica e continuidade de pol\u00edticas p\u00fablicas\n\n2. Subvers\u00e3o do processo democr\u00e1tico pois o governo foi eleito pela vontade expressa dos cidad\u00e3os",
        "counter_reduced": "1. Instabilidade institucional:\nDiminui a confian\u00e7a de investidores, progress\u00e3o econ\u00f3mica e continuidade de pol\u00edticas p\u00fablicas;\n\n2. Subvers\u00e3o do processo democr\u00e1tico: \nO governo foi eleito pela vontade expressa dos cidad\u00e3os e uma mo\u00e7\u00e3o de censura \u00e9 uma revers\u00e3o dessa vontade.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica",
        "tag_2": "",
        "type": "Mo\u00e7\u00e3o de censura",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 0,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "63",
        "LEN_summary": "326",
        "LEN_counter": "276"
    },
    {
        "id": "29",
        "official_id": "97/XV/1",
        "title": "Perd\u00e3o de penas e amnistia de infra\u00e7\u00f5es praticadas por jovens",
        "title_reduced": "Perdoar penas e infra\u00e7\u00f5es praticadas por jovens no \u00e2mbito das Jornadas Mundiais da Juventude",
        "title_reduced_EN": "Forgive sentences and infractions committed by young people within the scope of World Youth Days",
        "vote_link": "19-7-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173095",
        "author": "PS",
        "summary": "Nestes termos, a presente lei estabelece um perd\u00e3o de um ano de pris\u00e3o a todas as penas de pris\u00e3o at\u00e9 oito anos, excluindo a criminalidade muito grave do seu \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, \u00e9 fixado um regime de amnistia, que compreende as contraordena\u00e7\u00f5es cujo limite m\u00e1ximo de coima aplic\u00e1vel n\u00e3o exceda \u20ac 1.000, exceto as que forem praticadas sob influ\u00eancia de \u00e1lcool ou de estupefacientes, subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas ou produtos com efeito an\u00e1logo, as infra\u00e7\u00f5es disciplinares e os il\u00edcitos disciplinares militares que n\u00e3o constituam simultaneamente il\u00edcitos penais n\u00e3o amnistiados pela presente lei e cuja san\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel n\u00e3o seja superior a suspens\u00e3o ou pris\u00e3o disciplinar e as infra\u00e7\u00f5es penais cuja pena aplic\u00e1vel n\u00e3o seja superior a um ano de pris\u00e3o ou a 120 dias de multa.",
        "summary_reduced": "Uma vez que a JMJ abarca jovens at\u00e9 aos 30 anos, prop\u00f5e-se um regime de perd\u00e3o de penas e de amnistia para os jovens:\n\n- Perd\u00e3o de um ano de pris\u00e3o a todas as penas de pris\u00e3o at\u00e9 oito anos, excluindo a criminalidade muito grave.\n- Amnistia para contraordena\u00e7\u00f5es com coima < \u20ac 1.000 (exceto as praticadas sob influ\u00eancia de \u00e1lcool ou outras subst\u00e2ncias com efeito an\u00e1logo).\n- Amnistia para Infra\u00e7\u00f5es cuja pena aplic\u00e1vel seja inferior a 1 ano de pris\u00e3o ou a 120 dias de multa.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Potencial Precedente Problem\u00e1tico: A cria\u00e7\u00e3o de medidas de perd\u00e3o e amnistia associadas a eventos espec\u00edficos, como a Jornada Mundial da Juventude (JMJ), pode estabelecer um precedente problem\u00e1tico. Isso poderia encorajar a utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de legisla\u00e7\u00e3o como resposta a eventos pontuais, desviando-se do princ\u00edpio da equidade e justi\u00e7a no sistema penal.\n2. Dificuldade na Defini\u00e7\u00e3o de Crit\u00e9rios Claros: Definir crit\u00e9rios precisos para a aplica\u00e7\u00e3o do perd\u00e3o e amnistia pode ser desafiador. A determina\u00e7\u00e3o de quais crimes s\u00e3o considerados \"muito graves\" e a sele\u00e7\u00e3o das contraordena\u00e7\u00f5es espec\u00edficas eleg\u00edveis para amnistia pode gerar controv\u00e9rsias e dificuldades pr\u00e1ticas na aplica\u00e7\u00e3o da lei.\n3. Poss\u00edvel Desincentivo \u00e0 Preven\u00e7\u00e3o Criminal: A concess\u00e3o generalizada de perd\u00e3o e amnistia para determinadas categorias de crimes pode enviar uma mensagem amb\u00edgua sobre a seriedade das consequ\u00eancias legais. Isso pode agir como um desincentivo \u00e0 preven\u00e7\u00e3o criminal, uma vez que indiv\u00edduos podem perceber que h\u00e1 uma chance de perd\u00e3o autom\u00e1tico associado a certos eventos, independentemente da natureza do delito.",
        "counter_reduced": "1. Precedente problem\u00e1tico: \nPode encorajar a utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de legisla\u00e7\u00e3o como resposta a eventos pontuais, desviando-se do princ\u00edpio da equidade e justi\u00e7a no sistema penal;\n\n2. Desincentivo \u00e0 preven\u00e7\u00e3o criminal: \nMensagem amb\u00edgua sobre a seriedade das consequ\u00eancias legais de certos delitos.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Justi\u00e7a",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "92",
        "LEN_summary": "473",
        "LEN_counter": "300"
    },
    {
        "id": "30",
        "official_id": " 426/XV",
        "title": "Recomenda ao Governo que realize uma experi\u00eancia de voto eletr\u00f3nico presencial em mobilidade nos c\u00edrculos eleitorais das comunidades ",
        "title_reduced": "Criar experi\u00eancia de voto eletr\u00f3nico presencial nos c\u00edrculos eleitorais das comunidades",
        "title_reduced_EN": "Create in-person electronic voting experience in community electoral districts",
        "vote_link": "7-7-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152371",
        "author": "PS",
        "summary": "Para fomentar o aumento da participa\u00e7\u00e3o eleitoral importa continuar a aperfei\u00e7oar os mecanismos que permitam simultaneamente tornar o processo de vota\u00e7\u00e3o mais simples e cada vez mais fi\u00e1vel.",
        "summary_reduced": "Para aumentar da participa\u00e7\u00e3o eleitoral de portugueses residentes no estrangeiro e diminuir a absten\u00e7\u00e3o importa tornar o processo de vota\u00e7\u00e3o mais simples e cada vez mais fi\u00e1vel. Prop\u00f5e-se que:\n\n- Um eleitor pode votar numa sec\u00e7\u00e3o de voto diferente daquela em que est\u00e1 registado, permitindo, por exemplo, que um eleitor recenseado no Consulado-Geral de Paris possa exercer o seu direito de votar em Genebra, Londres ou no c\u00edrculo eleitoral fora da Europa.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Seguran\u00e7a e Integridade do Voto: A implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de voto eletr\u00f3nico, especialmente em ambientes fora do territ\u00f3rio nacional, apresenta desafios significativos em termos de seguran\u00e7a cibern\u00e9tica. Existe o risco de ataques ou manipula\u00e7\u00f5es que comprometam a integridade dos resultados eleitorais, levantando quest\u00f5es sobre a confian\u00e7a no processo democr\u00e1tico.\n2. Privacidade e Prote\u00e7\u00e3o de Dados: Colectar e procer dados pessoais dos eleitores no contexto do voto eletr\u00f3nico levanta preocupa\u00e7\u00f5es sobre a privacidade e a prote\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es. Se n\u00e3o forem implementadas medidas rigorosas de prote\u00e7\u00e3o de dados, pode haver riscos de viola\u00e7\u00e3o de privacidade, com potenciais consequ\u00eancias negativas para os eleitores e para a confian\u00e7a no sistema eleitoral.",
        "counter_reduced": "1. Seguran\u00e7a e integridade do voto: \nRisco de ataques ou manipula\u00e7\u00f5es que comprometam a integridade dos resultados eleitorais, levantando quest\u00f5es sobre o processo democr\u00e1tico;\n\n2. Privacidade e prote\u00e7\u00e3o de dados: \nNecessidade de medidas rigorosas de prote\u00e7\u00e3o de dados para garantir seguran\u00e7a e privacidade dos participantes.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cidadania",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 2,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 2,
            "PAN": 2,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "87",
        "LEN_summary": "454",
        "LEN_counter": "325"
    },
    {
        "id": "31",
        "official_id": "839/XV/1",
        "title": "Promover uma pol\u00edtica de justi\u00e7a fiscal - Aliviar os impostos sobre os trabalhadores e o povo, tributar de forma efetiva os lucros dos grupos econ\u00f3micos",
        "title_reduced": "Aliviar os impostos sobre os trabalhadores, tributar os lucros dos grupos econ\u00f3micos",
        "title_reduced_EN": "Relieve taxes on workers and tax the profits of economic groups",
        "vote_link": "7-7-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173113",
        "author": "PCP",
        "summary": "IRS:\n- Diminui\u00e7\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o sobre o trabalho e rendimentos mais baixos e interm\u00e9dios.\n- Aumento do montante da Dedu\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica de IRS, com uma redu\u00e7\u00e3o imediata de cerca de 800\u20ac \u00e0 mat\u00e9ria colet\u00e1vel.\n- Englobamento obrigat\u00f3rio para rendimentos do escal\u00e3o mais elevado do IRS. Objetivo de eliminar situa\u00e7\u00f5es em que rendimentos de capital s\u00e3o tributados a taxas inferiores a rendimentos de trabalho.\n\nResidentes N\u00e3o-Habituais:\n- Fim do regime fiscal privilegiado para residentes n\u00e3o-habituais.\n\nIRC e Estatuto dos Benef\u00edcios Fiscais:\n- Tributa\u00e7\u00e3o efetiva em Portugal dos lucros realizados no pa\u00eds.\n- Revoga\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais atribu\u00eddos ao capital financeiro.\n- Cria\u00e7\u00e3o de uma taxa especial sobre transa\u00e7\u00f5es financeiras para para\u00edsos fiscais (35% em imposto de selo).\n\nIVA:\n- Reposi\u00e7\u00e3o da taxa de IVA de 23% para 6% na eletricidade, g\u00e1s natural e g\u00e1s de botija.\n- Redu\u00e7\u00e3o da taxa de IVA sobre as telecomunica\u00e7\u00f5es, de 23% para a taxa interm\u00e9dia de 13%.",
        "summary_reduced": "Portugal tem uma pol\u00edtica fiscal injusta: +60% receita vem do IVA e IRS aplicado aos trabalhadores e menos de 15% vem do IRC aplicado e empresas. Injusti\u00e7a \u00e9 amplificada por benef\u00edcios fiscais aproveitados principalmente por grupos econ\u00f3micos. Prop\u00f5e-se ent\u00e3o:\n\n- Aumento da dedu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de IRS e seu acompanhamento \u00e0 infla\u00e7\u00e3o.\n- Eliminar tributa\u00e7\u00e3o de rendimentos de capital a taxa inferior a rendimentos de trabalho (englobamento obrigat\u00f3rio no escal\u00e3o m\u00e1ximo de IRS).\n- Fim do regime fiscal privilegiado para residentes n\u00e3o-habituais.\n- Taxa sobre transa\u00e7\u00f5es para para\u00edsos fiscais (35% em imposto de selo).\n- 6% IVA na eletricidade e g\u00e1s (vs 23%).\n- 13% IVA nas telecomunica\u00e7\u00f5es (vs 23%).",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Redu\u00e7\u00e3o das receitas do Estado, impactando servi\u00e7os p\u00fablicos e investimentos.\n\n2. Perda de benef\u00edcios fiscais pode afastar investimento, afetando negativamente a economia.",
        "counter_reduced": "1. Diminui\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas: \nDiminui\u00e7\u00e3o das receitas fiscais, resultando ou na redu\u00e7\u00e3o dos fundos dispon\u00edveis para servi\u00e7os p\u00fablicos ou no aumento de outros impostos;\n\n2. Impacto econ\u00f3mico desfavor\u00e1vel: \nA revoga\u00e7\u00e3o de regimes fiscais existentes pode impactar a competitividade da economia, reduzindo o investimento e a atividade econ\u00f3mica associada;\n\n3. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nNecessidade de recursos para monitorizar transa\u00e7\u00f5es financeiras com para\u00edsos fiscais.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Fiscalidade",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 2,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "84",
        "LEN_summary": "697",
        "LEN_counter": "489"
    },
    {
        "id": "32",
        "official_id": "798/XV/1",
        "title": "M\u00e9dico de Fam\u00edlia para todos",
        "title_reduced": "Garantir m\u00e9dico de Fam\u00edlia para todos",
        "title_reduced_EN": "Guarantee existence of General Practitioner Doctor for every individual",
        "vote_link": "6-7-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173129",
        "author": "PSD",
        "summary": "Universaliza\u00e7\u00e3o do Modelo USF: Prop\u00f5e promover a cobertura universal do modelo Unidade de Sa\u00fade Familiar (USF), apoiando a forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento organizacional. Busca tamb\u00e9m a transi\u00e7\u00e3o das USF para o modelo B sem Quotas\n\nRemunera\u00e7\u00e3o Associada ao Desempenho: Prop\u00f5e o pagamento aos profissionais de sa\u00fade com base no desempenho e nos ganhos em sa\u00fade obtidos.\n\nRefor\u00e7o na Contrata\u00e7\u00e3o de M\u00e9dicos Especialistas: Sugere o aumento na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos especialistas em medicina geral e familiar, com incentivos, incluindo aspectos remunerat\u00f3rios, para sua fixa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com cobertura de sa\u00fade abaixo da m\u00e9dia e em regi\u00f5es carentes. Pode envolver o setor social e privado para garantir cobertura universal mais rapidamente.",
        "summary_reduced": "No final de 2022, eram cerca de 1,5 milh\u00f5es os utentes do SNS sem m\u00e9dico de fam\u00edlia. Prop\u00f5e-se:\n\n- Apoiar a forma\u00e7\u00e3o de USF e sua transi\u00e7\u00e3o ao modelo B (modelo de incentivos premiando o desempenho individual e coletivo dos profissionais).\n- Pagamento aos profissionais de sa\u00fade associado ao desempenho e aos ganhos em sa\u00fade obtidos.\n- Contratar m\u00e9dicos especialistas em medicina geral e familiar, com incentivos remunerat\u00f3rios para sua fixa\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es carentes. Pode envolver o setor social e privado para garantir cobertura universal mais rapidamente.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Falta de Avalia\u00e7\u00e3o Rigorosa: A transi\u00e7\u00e3o para um modelo universal de Unidades de Sa\u00fade Familiar (USF) sem quotas e a contrata\u00e7\u00e3o baseada no desempenho podem carecer de uma avalia\u00e7\u00e3o rigorosa. Sem crit\u00e9rios claros e avalia\u00e7\u00f5es adequadas, existe o risco de incentivos mal direcionados e falta de responsabilidade.\n2. Press\u00e3o Financeira e Or\u00e7ament\u00e1ria: A proposta de aumento na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos especialistas, associada a incentivos financeiros, pode resultar numa press\u00e3o significativa nos recursos financeiros e or\u00e7ament\u00e1rios. Isso pode comprometer a sustentabilidade do sistema de sa\u00fade, especialmente se n\u00e3o houver uma an\u00e1lise cuidadosa dos custos e benef\u00edcios.\n3. Desafios na Implementa\u00e7\u00e3o: A contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos especialistas em \u00e1reas espec\u00edficas pode enfrentar desafios pr\u00e1ticos e log\u00edsticos. Atrair profissionais para regi\u00f5es com cobertura abaixo da m\u00e9dia pode ser dif\u00edcil, e a depend\u00eancia de setores social e privado pode introduzir complexidades administrativas e potenciais conflitos de interesse. A proposta pode enfrentar resist\u00eancia na implementa\u00e7\u00e3o efetiva.",
        "counter_reduced": "1. Avalia\u00e7\u00e3o rigorosa: \nSem crit\u00e9rios claros e avalia\u00e7\u00f5es adequadas, existe o risco de incentivos mal direcionados e falta de responsabilidade;\n\n2. Aumento do investimento do Estado: \nAumento na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos especialistas implica ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos);\n\n3. Desafios na Implementa\u00e7\u00e3o: \nDepend\u00eancia de setores social e privado pode introduzir complexidades administrativas e potenciais conflitos de interesse.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Sa\u00fade",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "37",
        "LEN_summary": "555",
        "LEN_counter": "487"
    },
    {
        "id": "33",
        "official_id": "669/XV/1",
        "title": "Novos modelos de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, assentes em princ\u00edpios de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, eliminando os exames e revendo o regime de provas de aferi\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced": "Elimina\u00e7\u00e3o dos exames e provas de aferi\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced_EN": "Abolish high school exams and assessment tests",
        "vote_link": "30-6-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=172882",
        "author": "PCP",
        "summary": "Prop\u00f5e que a avalia\u00e7\u00e3o deva ter como objetivo principal n\u00e3o a seria\u00e7\u00e3o dos avaliados, mas antes a considera\u00e7\u00e3o, a cada momento, da situa\u00e7\u00e3o de cada aluno face aos conhecimentos ministrados, com vista ao estabelecimento de estrat\u00e9gias de consolida\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o adequado \u00e0s necessidades de cada um. Defende que os exames s\u00e3o um mecanismo de agravamento de assimetrias socioecon\u00f3micas e de total desrespeito pelo trabalho dos estudantes e dos professores, para al\u00e9m de negarem aquele que dever\u00e1 ser o papel da escola: contribuir para a forma\u00e7\u00e3o integral e desenvolvimento do indiv\u00edduo. Finalmente, reitera que os alunos geralmente est\u00e3o ainda sem estrutura emocional suficiente para lidar com estas situa\u00e7\u00f5es de stress e ansiedade desnecess\u00e1rias.",
        "summary_reduced": "Avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ter como objetivo principal a seria\u00e7\u00e3o dos alunos, mas antes a considera\u00e7\u00e3o, a cada momento, da situa\u00e7\u00e3o de cada aluno face aos conhecimentos lecionados. Os alunos geralmente n\u00e3o possuem estrutura emocional suficiente para lidar com estas situa\u00e7\u00f5es de stress e ansiedade desnecess\u00e1rias. Os exames agravam assimetrias socioecon\u00f3micas e desrespeitam o trabalho dos estudantes e dos professores. Prop\u00f5e-se:\n\n- Elimina\u00e7\u00e3o dos exames e provas de aferi\u00e7\u00e3o em prol de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Avalia\u00e7\u00e3o Subjetiva e Inconsist\u00eancia: Novos modelos de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua podem levar a uma avalia\u00e7\u00e3o mais subjetiva e inconsistente. Dependendo da abordagem de cada professor, a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos pode variar, resultando em disparidades na avalia\u00e7\u00e3o e prejudicando a equidade no sistema educacional.\n2. Prepara\u00e7\u00e3o Insuficiente para Desafios Futuros: A elimina\u00e7\u00e3o de exames e a revis\u00e3o do regime de provas de aferi\u00e7\u00e3o podem deixar os alunos menos preparados para enfrentar desafios futuros, como exames de admiss\u00e3o ao ensino superior ou avalia\u00e7\u00f5es padronizadas nacionais e internacionais. Isso pode afetar a competitividade dos estudantes no cen\u00e1rio educacional e profissional.\n3. Falta de Medi\u00e7\u00e3o de Habilidades Espec\u00edficas: A avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua pode n\u00e3o capturar adequadamente certas habilidades e conhecimentos espec\u00edficos que s\u00e3o melhor avaliados por meio de exames formais. Algumas disciplinas ou compet\u00eancias podem exigir m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o mais estruturados e padronizados para garantir uma medi\u00e7\u00e3o justa e precisa do desempenho dos alunos.",
        "counter_reduced": "1. Avalia\u00e7\u00e3o subjetiva e inconsistente: \nDependendo da abordagem de cada professor, a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos pode variar, resultando em disparidades na avalia\u00e7\u00e3o e prejudicando a equidade e justi\u00e7a no sistema educacional;\n\n2. Prepara\u00e7\u00e3o insuficiente para desafios futuros: \nPode afetar negativamente a competitividade dos estudantes no cen\u00e1rio educacional e profissional por n\u00e3o se submeterem a momentos de avalia\u00e7\u00e3o formais.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "42",
        "LEN_summary": "499",
        "LEN_counter": "423"
    },
    {
        "id": "34",
        "official_id": "815/XV/1",
        "title": "Alargamento do n\u00famero de vagas comparticipadas nas respostas sociais dirigidas aos idosos e estender ao setor privado essa comparticipa\u00e7\u00e3o quando a rede p\u00fablica/social n\u00e3o consegue dar resposta",
        "title_reduced": "Aumentar \"camas sociais\" dirigidas a idosos necessitados",
        "title_reduced_EN": "Increase \"social beds\" aimed at elderly people in need",
        "vote_link": "15-6-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173047",
        "author": "PSD",
        "summary": "A oferta de camas sociais para Pessoas Idosas em Portugal tem crescido, tanto em qualidade como em n\u00famero, o que \u00e9, ainda assim, muito insuficiente para acompanhar o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e o n\u00famero j\u00e1 muito elevado de pessoas idosas. Atualmente, a procura por camas sociais excede em muito a oferta dispon\u00edvel.\n\nPlano para aumentar o n\u00famero de vagas comparticipadas nas respostas sociais dirigidas aos idosos e estender ao setor privado essa comparticipa\u00e7\u00e3o quando a rede p\u00fablica/social n\u00e3o consegue dar resposta, ao exemplo do que foi implementado na medida da gratuitidade da creche.",
        "summary_reduced": "A oferta de camas sociais para Pessoas Idosas em Portugal tem crescido mas \u00e9 ainda muito insuficiente para acompanhar o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o. Atualmente, a procura por camas sociais excede em muito a oferta dispon\u00edvel. Prop\u00f5e-se:\n\n- Aumentar o n\u00famero de vagas comparticipadas nas respostas sociais dirigidas aos idosos e estender ao setor privado essa comparticipa\u00e7\u00e3o quando a rede p\u00fablica/social n\u00e3o consegue dar resposta, ao exemplo do que foi implementado na medida da gratuitidade da creche.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Custo Financeiro: A extens\u00e3o da comparticipa\u00e7\u00e3o do governo ao setor privado pode gerar custos significativos, representando um desafio financeiro consider\u00e1vel num momento em que os recursos do governo j\u00e1 est\u00e3o sob press\u00e3o devido a outras prioridades.\n2. Necessidade de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Adequada: Para garantir a qualidade e conformidade, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma fiscaliza\u00e7\u00e3o eficaz das institui\u00e7\u00f5es privadas. A falta de recursos ou processos de supervis\u00e3o inadequados pode levar a abusos e pr\u00e1ticas inadequadas.\n3. Desafios Demogr\u00e1ficos de Longo Prazo: Mesmo com a implementa\u00e7\u00e3o da proposta, os desafios demogr\u00e1ficos de um envelhecimento cont\u00ednuo da popula\u00e7\u00e3o podem exigir solu\u00e7\u00f5es mais amplas e sustent\u00e1veis a longo prazo.",
        "counter_reduced": "1. Custos para o Estado: \nDependendo do contrato feito com os parceiros do setor privado ou social, o custo pode ser superior ao praticado no setor p\u00fablico;\n\n2. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nPara garantir a qualidade e conformidade, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma fiscaliza\u00e7\u00e3o eficaz das institui\u00e7\u00f5es privadas. A falta de recursos ou processos de supervis\u00e3o inadequados pode levar a abusos e pr\u00e1ticas inadequadas.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Seguran\u00e7a Social",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "56",
        "LEN_summary": "502",
        "LEN_counter": "412"
    },
    {
        "id": "35",
        "official_id": "451/XV/1",
        "title": "Proibi\u00e7\u00e3o de penhora e execu\u00e7\u00e3o de hipoteca de habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria permanente",
        "title_reduced": "Proibir a penhora de habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria permanente",
        "title_reduced_EN": "Prohibit the seizure of permanent home ownership",
        "vote_link": "19-5-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152205",
        "author": "PCP",
        "summary": "Prop\u00f5e que se elimine a possibilidade de penhora ou execu\u00e7\u00e3o de hipoteca sobre a habita\u00e7\u00e3o quando se comprove a inexist\u00eancia de rendimentos suficientes para assegurar a subsist\u00eancia do executado ou do seu agregado familiar, incluindo no \u00e2mbito de processos de execu\u00e7\u00e3o fiscal.",
        "summary_reduced": "Prop\u00f5e-se:\n- Impossibilidade de penhora ou execu\u00e7\u00e3o de hipoteca sobre a habita\u00e7\u00e3o em casos de inexist\u00eancia de rendimentos suficientes de subsist\u00eancia do executado ou do seu agregado familiar.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto Financeiro: Os credores podem ficar relutantes em conceder empr\u00e9stimos para aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis. Isso pode resultar em condi\u00e7\u00f5es mais rigorosas para a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, limitando o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o para muitos cidad\u00e3os.",
        "counter_reduced": "1. Desincentivo ao cumprimento de contratos: \nDevedores podem sentir-se menos pressionados a cumprir suas responsabilidades financeiras;\n\n2. Piores condi\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimo no mercado: \nAumentando o risco para institui\u00e7\u00f5es financeiras pode resultar custos mais elevados para os tomadores de empr\u00e9stimos;\n\n3. Abusos e estrat\u00e9gias de evas\u00e3o: \nDevedores podem deliberadamente reduzir os seus rendimentos declarados para evitar a penhora.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 2,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "49",
        "LEN_summary": "191",
        "LEN_counter": "433"
    },
    {
        "id": "36",
        "official_id": "338/XV/1",
        "title": "Sauda\u00e7\u00e3o pelo 75.\u00ba anivers\u00e1rio do Estado de Israel",
        "title_reduced": "Sauda\u00e7\u00e3o pelo 75.\u00ba anivers\u00e1rio do Estado de Israel",
        "title_reduced_EN": "Salutation towards the 75th anniversary of the State of Israel",
        "vote_link": "19-5-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/Detalhe-Votos.aspx?BID=137265&ACT_TP=VOT",
        "author": "PS / PSD / CH",
        "summary": "Assegurada a institui\u00e7\u00e3o e a vitalidade de um Estado nacional, cumpre, no entanto, concluir o des\u00edgnio de paz na regi\u00e3o, atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o do conflito israelo-palestiniano com base na solu\u00e7\u00e3o de dois Estados, em linha com as resolu\u00e7\u00f5es relevantes do Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas, garantindo tamb\u00e9m ao povo palestiniano a sua autodetermina\u00e7\u00e3o, a conviv\u00eancia pac\u00edfica e a coopera\u00e7\u00e3o entre todas as comunidades.",
        "summary_reduced": "Assegurada a vitalidade de um Estado nacional, \u00e9 necess\u00e1ria a paz na regi\u00e3o, atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o do conflito israelo-palestiniano com base na solu\u00e7\u00e3o de dois Estados, em linha com as resolu\u00e7\u00f5es do Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Objetivo de garantir ao povo palestiniano a sua autodetermina\u00e7\u00e3o, a conviv\u00eancia pac\u00edfica e a coopera\u00e7\u00e3o entre todas as comunidades.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Deslocamentos significativos de popula\u00e7\u00f5es palestinas: Adv\u00e9m de um conflito prolongado e disputas territoriais\n2. Complexidade Religiosa e Cultural: Argumento: A regi\u00e3o onde Israel foi estabelecido \u00e9 de signific\u00e2ncia religiosa para v\u00e1rias comunidades, incluindo mu\u00e7ulmanos, crist\u00e3os e judeus. A reivindica\u00e7\u00e3o exclusiva da independ\u00eancia por uma comunidade pode gerar tens\u00f5es inter-religiosas e culturais, levando a conflitos cont\u00ednuos na regi\u00e3o.\n",
        "counter_reduced": "1. Gest\u00e3o critic\u00e1vel do confito isrealo-palestiniano: \nDisputas territoriais de signific\u00e2ncia religiosa para v\u00e1rias comunidades (mu\u00e7ulmanos, crist\u00e3os e judeus) levaram a conflitos armados que resultaram na morte de civis palestinianos na Faixa de Gaza.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Rela\u00e7\u00f5es internacionais",
        "tag_2": "Estado",
        "type": "Voto de Sauda\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 2,
            "L": 2
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "50",
        "LEN_summary": "370",
        "LEN_counter": "252"
    },
    {
        "id": "37",
        "official_id": "568/XV/1",
        "title": "Mitigar a rutura de medicamentos em Portugal atrav\u00e9s de produ\u00e7\u00e3o feita pelo Laborat\u00f3rio Nacional do Medicamento",
        "title_reduced": "Mitigar a falta de medicamentos produzindo atrav\u00e9s do Laborat\u00f3rio Nacional do Medicamento",
        "title_reduced_EN": "Create a mitigation plan for the lack of medicines produced through the National Medicines Laboratory",
        "vote_link": "12-5-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152474",
        "author": "BE",
        "summary": "Prop\u00f5e medidas para mitigar a falta de medicamentos em Portugal, com foco na produ\u00e7\u00e3o pelo Laborat\u00f3rio Nacional do Medicamento. A exposi\u00e7\u00e3o de motivos destaca a recorr\u00eancia das ruturas de medicamentos, as poss\u00edveis causas dessa escassez, como interesses financeiros da ind\u00fastria farmac\u00eautica, e a necessidade de proteger o acesso da popula\u00e7\u00e3o a medicamentos essenciais. A proposta autoriza o Laborat\u00f3rio Nacional do Medicamento a produzir medicamentos em falta, sujeita a exporta\u00e7\u00e3o \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o do INFARMED, I.P., e pro\u00edbe pr\u00e1ticas de intermedi\u00e1rios que possam comprometer o abastecimento nacional. Tamb\u00e9m prev\u00ea altera\u00e7\u00f5es legislativas para permitir a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o pelo Laborat\u00f3rio Nacional do Medicamento, garantindo o financiamento necess\u00e1rio. A entrada em vigor est\u00e1 prevista com o Or\u00e7amento do Estado subsequente \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o.",
        "summary_reduced": "T\u00eam sido recorrente a escassez de medicamentos em Portugal com 13% das ruturas a ter impactos m\u00e9dios e 3% com elevado impacto na sa\u00fade dos cidad\u00e3os. Um problema potencialmente causado pelos interesses financeiros da ind\u00fastria farmac\u00eautica: indisponibilizar os medicamentos mais baratos para aumentar a venda de alternativas mais caras. Prop\u00f5e-se:\n\n- Autorizar o Laborat\u00f3rio Nacional do Medicamento a produzir e comercializar medicamentos em situa\u00e7\u00e3o de rutura, de forma a garantir o acesso a medicamentos em todo o territ\u00f3rio nacional.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Risco de Inefici\u00eancia na Produ\u00e7\u00e3o: Conceder exclusivamente ao Laborat\u00f3rio Nacional do Medicamento a responsabilidade de produzir medicamentos em falta pode resultar em inefici\u00eancia operacional, pois a capacidade e recursos desta entidade podem ser limitados. Isso poderia comprometer a agilidade na resposta \u00e0s necessidades do mercado.\n2. Poss\u00edvel Impacto nas Negocia\u00e7\u00f5es de Pre\u00e7os: Autorizar a produ\u00e7\u00e3o estatal de medicamentos em falta sem abordar as quest\u00f5es subjacentes de fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e negocia\u00e7\u00f5es com a ind\u00fastria farmac\u00eautica pode prejudicar as futuras negocia\u00e7\u00f5es. A medida pode desencorajar a ind\u00fastria de farmac\u00eauticos de fornecer medicamentos a pre\u00e7os competitivos, prejudicando o sistema de sa\u00fade.\n3. Aumento do Papel Estatal na Ind\u00fastria Farmac\u00eautica: A proposta amplia o papel do Estado na produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de medicamentos, o que pode criar uma depend\u00eancia excessiva do setor p\u00fablico. Isso poderia desincentivar a inova\u00e7\u00e3o e investimentos privados na ind\u00fastria farmac\u00eautica, impactando negativamente a diversidade e qualidade dos medicamentos dispon\u00edveis no mercado.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado: \nLNM precisaria de investimento p\u00fablico, implicando ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos);\n\n2. Risco de inefici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o: \nA entidade respons\u00e1vel precisa da infraestrutura e dos recursos necess\u00e1rios para produzir e distribuir em tempo \u00fatil (e com qualidade) os produtos necess\u00e1rios;\n\n3. Desincentivo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria farmac\u00eautica:  \nPode desencorajar investimentos privados em pesquisa e desenvolvimento, uma vez que a concorr\u00eancia do setor p\u00fablico pode reduzir os retornos financeiros para as empresas privadas.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Sa\u00fade",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "89",
        "LEN_summary": "535",
        "LEN_counter": "619"
    },
    {
        "id": "38",
        "official_id": "710/XV/1",
        "title": "Retira o car\u00e1ter tempor\u00e1rio \u00e0 certid\u00e3o permanente",
        "title_reduced": "Retirar o car\u00e1ter tempor\u00e1rio \u00e0 certid\u00e3o permanente (documento digital com todos os registos sobre um im\u00f3vel, que pode pedir e consultar online)",
        "title_reduced_EN": "Remove the temporary nature of the permanent certificate",
        "vote_link": "12-5-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152754",
        "author": "IL",
        "summary": "O acesso \u00e0 certid\u00e3o permanente, na medida em que \u00e9 efetuado por via eletr\u00f3nica e que a informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 permanentemente atualizada, n\u00e3o dever\u00e1 acarretar qualquer custo na sua reemiss\u00e3o, porquanto tamb\u00e9m n\u00e3o o tem para os servi\u00e7os. Ao prever-se uma validade para a certid\u00e3o permanente, isto confere-lhe um car\u00e1ter tempor\u00e1rio, limitando o exerc\u00edcio de direitos pelas entidades quando lhes seja exigido acesso e o prazo de validade da certid\u00e3o tenha expirado. ",
        "summary_reduced": "O acesso \u00e0 certid\u00e3o permanente (efetuado por via eletr\u00f3nica) n\u00e3o dever\u00e1 acarretar qualquer custo na sua reemiss\u00e3o, porquanto tamb\u00e9m n\u00e3o o tem para os servi\u00e7os. Ao prever-se uma validade para a certid\u00e3o permanente, isto confere-lhe um car\u00e1ter tempor\u00e1rio, limitando o exerc\u00edcio de direitos pelas entidades quando lhes seja exigido acesso e o prazo de validade da certid\u00e3o tenha expirado. Prop\u00f5e-se:\n\n- A certid\u00e3o permanente n\u00e3o ter validade.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Desatualiza\u00e7\u00e3o dos registos: a necessidade de revalida\u00e7\u00e3o incentivam as entidades comerciais a manterem a informa\u00e7\u00e3o sempre atualizada, promovendo a precis\u00e3o e a confiabilidade desses registros.\n2. Redu\u00e7\u00e3o de Receitas: para a manuten\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o em prol de facilidade a entidades comerciais",
        "counter_reduced": "1. Desatualiza\u00e7\u00e3o dos registos: \nA necessidade de revalida\u00e7\u00e3o incentivam as entidades comerciais a manterem a informa\u00e7\u00e3o sempre atualizada, promovendo a precis\u00e3o e a confiabilidade desses registros;\n\n2. Redu\u00e7\u00e3o de Receitas: \nPara a manuten\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o em prol de facilidade a entidades comerciais.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cidadania",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 2,
            "PAN": 2,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "143",
        "LEN_summary": "439",
        "LEN_counter": "299"
    },
    {
        "id": "39",
        "official_id": "659/XV/1",
        "title": "Elimina a Obriga\u00e7\u00e3o de Afixa\u00e7\u00e3o do D\u00edstico do Seguro Autom\u00f3vel",
        "title_reduced": "Eliminar a obriga\u00e7\u00e3o de afixa\u00e7\u00e3o do d\u00edstico do seguro autom\u00f3vel",
        "title_reduced_EN": "Eliminate the obligation to display the car insurance sticker",
        "vote_link": "12-5-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152653",
        "author": "IL",
        "summary": "Prop\u00f5e a elimina\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de afixa\u00e7\u00e3o do d\u00edstico relativo ao seguro autom\u00f3vel, assemelhando-se \u00e0 decis\u00e3o anterior de eliminar a obrigatoriedade do d\u00edstico de inspe\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica. A exposi\u00e7\u00e3o de motivos argumenta que, da mesma forma que a informa\u00e7\u00e3o sobre a inspe\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \u00e9 centralizada e facilmente verific\u00e1vel pelo Estado, a necessidade do d\u00edstico de seguro autom\u00f3vel, que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 possu\u00eddas pelas autoridades, \u00e9 considerada excessiva. A proposta visa simplificar a vida dos cidad\u00e3os, argumentando que a penaliza\u00e7\u00e3o financeira pelo n\u00e3o cumprimento desta obriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 proporcional nem justificada. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e san\u00e7\u00f5es para a n\u00e3o entrega do certificado de matr\u00edcula, livrete e t\u00edtulo de registo de propriedade apenas nos casos em que n\u00e3o seja apresentada prova da aliena\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ou da exist\u00eancia de seguro v\u00e1lido, com coimas variando de 250 a 1250 euros. A entrada em vigor da lei est\u00e1 prevista para o dia seguinte \u00e0 sua publica\u00e7\u00e3o.",
        "summary_reduced": "A necessidade do d\u00edstico de seguro autom\u00f3vel, que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 possu\u00eddas pelas autoridades, \u00e9 considerada excessiva. A proposta visa simplificar a vida dos cidad\u00e3os, argumentando que a penaliza\u00e7\u00e3o financeira pelo n\u00e3o cumprimento desta obriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 proporcional nem justificada. Prop\u00f5e-se:\n\n- Elimina\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de afixa\u00e7\u00e3o do d\u00edstico do seguro autom\u00f3vel.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Identifica\u00e7\u00e3o Visual e Fiscaliza\u00e7\u00e3o: Manter a afixa\u00e7\u00e3o do d\u00edstico pode ser vista como uma medida que facilita a identifica\u00e7\u00e3o visual dos ve\u00edculos segurados, tanto por parte das autoridades como por outros condutores. A aus\u00eancia do d\u00edstico pode tornar mais dif\u00edcil a distin\u00e7\u00e3o entre ve\u00edculos segurados e n\u00e3o segurados, dificultando a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o cumprimento da lei.\n2. Evitar Abusos: A obrigatoriedade do d\u00edstico pode atuar como um elemento dissuasor contra poss\u00edveis abusos ou falsifica\u00e7\u00f5es de documentos. A sua elimina\u00e7\u00e3o poderia criar oportunidades para condutores circularem sem seguro, alegando posteriormente desconhecimento da obrigatoriedade ou apresentando documentos falsos.\n3. Implementa\u00e7\u00e3o de Tecnologia: Em vez de eliminar o d\u00edstico, uma alternativa poderia ser explorar tecnologias modernas, como registros eletr\u00f4nicos ou aplicativos m\u00f3veis, para facilitar a verifica\u00e7\u00e3o do seguro autom\u00f3vel. No entanto, a implementa\u00e7\u00e3o dessas solu\u00e7\u00f5es poderia gerar custos adicionais e exigir mudan\u00e7as significativas na infraestrutura existente.",
        "counter_reduced": "1. Pior fiscaliza\u00e7\u00e3o: \nA aus\u00eancia do d\u00edstico pode tornar mais dif\u00edcil a distin\u00e7\u00e3o entre ve\u00edculos segurados e n\u00e3o segurados, dificultando a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o cumprimento da lei.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cidadania",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 2,
            "CH": 0,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "63",
        "LEN_summary": "371",
        "LEN_counter": "175"
    },
    {
        "id": "40",
        "official_id": "646/XV/1",
        "title": "Aumento dos sal\u00e1rios e pens\u00f5es, controlo e redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, mais investimento e produ\u00e7\u00e3o nacional",
        "title_reduced": "Aumentar os sal\u00e1rios e pens\u00f5es, controlar e reduzir de pre\u00e7os, aumentar investimento e produ\u00e7\u00e3o nacional",
        "title_reduced_EN": "Increase salaries and pensions; control and reduce prices; increase investment and national production",
        "vote_link": "28-4-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=172834",
        "author": "PCP",
        "summary": "Sugere a implementa\u00e7\u00e3o de um aumento intercalar das pens\u00f5es em 2023 de 9,1%, com um aumento m\u00ednimo de 60\u20ac, com retroativos a Janeiro.\nEstabelece pre\u00e7os de refer\u00eancia, removendo as componentes especulativas e controlando as margens de lucro, a fim de reduzir os pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os essenciais, como os alimentos, a energia ou as telecomunica\u00e7\u00f5es;\nColoca as margens de lucro da banca a suportar parte do esfor\u00e7o das fam\u00edlias com o cr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o\nSugere tamb\u00e9m o aumento da produ\u00e7\u00e3o nacional e a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, a reindustrializa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento e aproveitamento das capacidades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas do Pa\u00eds",
        "summary_reduced": "Prop\u00f5e-se:\n\n- Aumento das pens\u00f5es de 9,1%, com um aumento m\u00ednimo de 60\u20ac.\n- Remover as componentes especulativas e controlar as margens de lucro, reduzindo os pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os essenciais (alimentos, energia ou telecomunica\u00e7\u00f5es).\n- Colocar as margens de lucro da banca a suportar parte do esfor\u00e7o das fam\u00edlias com o cr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o.\n- Aumentar a produ\u00e7\u00e3o nacional e a substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es pela reindustrializa\u00e7\u00e3o e aproveitamento das capacidades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas do Pa\u00eds.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Press\u00e3o Inflacion\u00e1ria: A implementa\u00e7\u00e3o de aumentos generalizados nos sal\u00e1rios, pens\u00f5es e investimentos p\u00fablicos pode gerar infla\u00e7\u00e3o, especialmente se n\u00e3o estiver alinhada com o crescimento real da economia. Isso pode resultar em desequil\u00edbrios or\u00e7amentais, colocando em risco a estabilidade financeira do pa\u00eds.\n2. Falhas na Implementa\u00e7\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o: Elevado custo administrativo e burocr\u00e1tico, assim como desincentivo \u00e0 Inova\u00e7\u00e3o e Efici\u00eancia, podendo resultar na escassez de produtos se o pre\u00e7o n\u00e3o compensar o custo de produzir/entregar o produto/servi\u00e7o\nQuando os pre\u00e7os s\u00e3o fixados, pode haver um desincentivo para as empresas inovarem ou procurarem efici\u00eancias operacionais. A competi\u00e7\u00e3o naturalmente orientada pelos pre\u00e7os \u00e9 substitu\u00edda por uma abordagem em que as empresas podem n\u00e3o ter incentivos para melhorar a qualidade ou reduzir custos.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado: \nImplicando ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos);\n\n2. Aumento da infla\u00e7\u00e3o: \nAumentos generalizados nos sal\u00e1rios, pens\u00f5es e investimentos p\u00fablicos podem gerar infla\u00e7\u00e3o, especialmente se n\u00e3o estiver alinhada com o crescimento real da economia;\n\n3. Desincentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o: \nCom fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pode haver escassez de produtos se o pre\u00e7o n\u00e3o compensar o custo de produzir/entregar o produto/servi\u00e7o. Tamb\u00e9m reduz o poder da concorr\u00eancia por haver menos interessados no mercado.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Economia",
        "tag_2": "Sal\u00e1rios",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 2,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "104",
        "LEN_summary": "499",
        "LEN_counter": "580"
    },
    {
        "id": "41",
        "official_id": "532/XV/1",
        "title": "Regresso ao Modelo de Gest\u00e3o em PPP (Parcerias P\u00fablico-Privadas) nos Hospitais de Braga, Loures e Vila Franca de Xira",
        "title_reduced": "Regressar ao modelo de gest\u00e3o em PPP (Parcerias P\u00fablico-Privadas) nos Hospitais de Braga, Loures e Vila Franca de Xira",
        "title_reduced_EN": "Return to the PPP (Public-Private Partnerships) management model in Braga, Loures and Vila Franca de Xira Hospitals",
        "vote_link": "6-4-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152615",
        "author": "IL",
        "summary": "Argumenta que a gest\u00e3o p\u00fablica destes hospitais, ap\u00f3s o t\u00e9rmino das PPP, resultou numa degrada\u00e7\u00e3o significativa dos servi\u00e7os de sa\u00fade, com profissionais desmotivados, servi\u00e7os encerrados e longos tempos de espera. Defende que o setor privado pode ser parte da solu\u00e7\u00e3o para melhorar a efici\u00eancia e a qualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade, e cita declara\u00e7\u00f5es de profissionais de sa\u00fade e ex-governantes que apoiam as PPP na sa\u00fade.\n\nOs argumentos apresentados destacam a diferen\u00e7a de desempenho entre a gest\u00e3o em PPP e a gest\u00e3o p\u00fablica, usando exemplos de reconhecimento de excel\u00eancia cl\u00ednica em hospitais geridos por PPP no passado. Al\u00e9m disso, o projeto cita situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas nos hospitais de Braga, Loures e Vila Franca de Xira, incluindo encerramentos de servi\u00e7os, falta de m\u00e9dicos e longos tempos de espera, como evid\u00eancias da necessidade de retorno ao modelo de gest\u00e3o em PPP. Critica a gest\u00e3o p\u00fablica por ser burocr\u00e1tica, menos eficiente e por n\u00e3o proporcionar condi\u00e7\u00f5es adequadas para atrair e reter profissionais de sa\u00fade.",
        "summary_reduced": "A gest\u00e3o p\u00fablica destes hospitais, ap\u00f3s o t\u00e9rmino das PPP, resultou numa degrada\u00e7\u00e3o significativa dos servi\u00e7os de sa\u00fade, com profissionais desmotivados, servi\u00e7os encerrados e longos tempos de espera. Prop\u00f5e-se:\n\n- Uma alian\u00e7a com o setor privado pode ser parte da solu\u00e7\u00e3o para melhorar a efici\u00eancia e a qualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade, como j\u00e1 provado pela excel\u00eancia cl\u00ednica em hospitais geridos por PPP no passado.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Foco na Ideologia e Interesses Privados: Cr\u00edticos do retorno \u00e0s Parcerias P\u00fablico-Privadas podem argumentar que a proposta se baseia numa perspetiva ideol\u00f3gica pr\u00f3-privatiza\u00e7\u00e3o, favorecendo interesses privados em detrimento da efic\u00e1cia do sistema de sa\u00fade como um todo. Pode-se questionar se a busca de solu\u00e7\u00f5es com o setor privado est\u00e1 alinhada com o princ\u00edpio de assegurar cuidados de sa\u00fade acess\u00edveis e equitativos para todos os cidad\u00e3os.\n2. Problemas Hist\u00f3ricos com PPPs: Algumas cr\u00edticas ao modelo de Parceria P\u00fablico-Privada na sa\u00fade referem-se a problemas hist\u00f3ricos, como custos elevados para o setor p\u00fablico, falta de transpar\u00eancia em contratos e riscos financeiros significativos. Argumenta-se que, em alguns casos, as PPPs n\u00e3o t\u00eam proporcionado os benef\u00edcios esperados e t\u00eam sido onerosas para os cofres p\u00fablicos.\n3. Varia\u00e7\u00e3o de Desempenho: Cr\u00edticos podem destacar que o desempenho dos hospitais pode depender de v\u00e1rios fatores, incluindo gest\u00e3o, financiamento e condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da regi\u00e3o. Atribuir a degrada\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os apenas ao fim das PPPs pode simplificar excessivamente uma situa\u00e7\u00e3o complexa.",
        "counter_reduced": "1. Custos para o setor p\u00fablico: \nDependendo do contrato feito com os parceiros do setor privado o investimento podia ser melhor aplicado no setor p\u00fablico;\n\n2. Falta de transpar\u00eancia em contratos de PPPs:\nFalta de supervis\u00e3o adequada pode resultar em pr\u00e1ticas n\u00e3o \u00e9ticas, m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos e potencial explora\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios fiscais e subs\u00eddios propostos;\n\n3. Correla\u00e7\u00e3o =/= causalidade: \nAtribuir a degrada\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os apenas ao fim das PPPs pode simplificar excessivamente uma situa\u00e7\u00e3o complexa. (outros fatores como gest\u00e3o, financiamento e condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da regi\u00e3o t\u00eam influ\u00eancia).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Sa\u00fade",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 0,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "118",
        "LEN_summary": "416",
        "LEN_counter": "611"
    },
    {
        "id": "42",
        "official_id": "23/XV",
        "title": "Regula as condi\u00e7\u00f5es em que a morte medicamente assistida n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel",
        "title_reduced": "Regular as condi\u00e7\u00f5es da morte medicamente assistida",
        "title_reduced_EN": "Regulate the conditions under which medically assisted death is possible",
        "vote_link": "31-3-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheDiplomaAprovado.aspx?BID=33774",
        "author": "IL",
        "summary": "Viabilizar a morte medicamente assistida se ocorrer por decis\u00e3o da pr\u00f3pria pessoa, maior, cuja vontade seja atual e reiterada, s\u00e9ria, livre e esclarecida, em situa\u00e7\u00e3o de sofrimento de grande intensidade, com les\u00e3o definitiva de gravidade extrema ou doen\u00e7a grave e incur\u00e1vel, quando praticada ou ajudada por profissionais de sa\u00fade.",
        "summary_reduced": "Prop\u00f5e-se viabilizar a morte medicamente assistida se ocorrer:\n\n- Por decis\u00e3o da pr\u00f3pria pessoa, maior, cuja vontade seja atual e reiterada, s\u00e9ria, livre e esclarecida.\n- Em situa\u00e7\u00e3o de sofrimento de grande intensidade, com les\u00e3o definitiva de gravidade extrema ou doen\u00e7a grave e incur\u00e1vel.\n- Praticada ou ajudada por profissionais de sa\u00fade.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Posicionamento \u00c9tico-Religioso: Muitos opositores da eutan\u00e1sia baseiam sua oposi\u00e7\u00e3o em valores \u00e9ticos e religiosos. Argumentam que a vida \u00e9 sagrada e que a tomada deliberada de vidas humanas, mesmo em circunst\u00e2ncias de sofrimento, vai contra princ\u00edpios morais fundamentais. Grupos religiosos e l\u00edderes espirituais frequentemente expressam forte resist\u00eancia \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o da eutan\u00e1sia com base em suas cren\u00e7as sobre o valor intr\u00ednseco da vida.\n2. Riscos de Abusos e Coer\u00e7\u00e3o: Cr\u00edticos da eutan\u00e1sia apontam frequentemente para o risco de abusos no processo de tomada de decis\u00e3o, alegando que pacientes vulner\u00e1veis podem ser pressionados a optar pela eutan\u00e1sia, seja por quest\u00f5es financeiras, familiares ou outras formas de coer\u00e7\u00e3o. A preocupa\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de um precedente perigoso em que a vida humana possa ser descartada de maneira inadequada \u00e9 um argumento pol\u00edtico comum contra a legaliza\u00e7\u00e3o da eutan\u00e1sia.",
        "counter_reduced": "1. Posicionamento \u00e9tico-religioso: \nGrupos religiosos defendem o valor intr\u00ednseco da vida e que esta pr\u00e1tica vai contra princ\u00edpios morais fundamentais;\n\n2. Riscos de abusos e coer\u00e7\u00e3o: \nPacientes vulner\u00e1veis podem ser pressionados a optar pela eutan\u00e1sia, seja por quest\u00f5es financeiras, familiares ou outras formas de coer\u00e7\u00e3o.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Sa\u00fade",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Decreto",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "51",
        "LEN_summary": "341",
        "LEN_counter": "324"
    },
    {
        "id": "43",
        "official_id": "258/XV/1",
        "title": "Determina a proibi\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o de madeira ardida resultante dos inc\u00eandios florestais",
        "title_reduced": "Proibir a venda de madeira ardida em inc\u00eandios florestais",
        "title_reduced_EN": "Ban the sale of burned wood provenient from forest fires",
        "vote_link": "31-3-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=141838",
        "author": "CH",
        "summary": "Com o prop\u00f3sito de desincentivar a pr\u00e1tica criminosa com o objectivo de obter vantagem econ\u00f3mica na compra da madeira queimada. Por exemplo, a madeira do Pinhal de Leiria rendeu mais de 13 milh\u00f5es de euros. Em virtude da devasta\u00e7\u00e3o originada pelos inc\u00eandios, os madeireiros pagam um ter\u00e7o do valor aos produtores florestais, pela madeira queimada, apesar desta continuar a ter utilidade para v\u00e1rios fins",
        "summary_reduced": "A madeira do Pinhal de Leiria rendeu mais de 13 milh\u00f5es de euros depois de ardida. Em virtude da devasta\u00e7\u00e3o originada pelos inc\u00eandios, os madeireiros pagam pela madeira queimada um ter\u00e7o do valor aos produtores florestais, apesar desta continuar a ter utilidade para v\u00e1rios fins. Prop\u00f5e-se:\n\n- Proibir a venda de madeira ardida, com o objetivo de desincentivar a pr\u00e1tica criminosa que visa obter vantagem econ\u00f3mica na compra da madeira queimada (mais barata e com a mesma utilidade).",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto Econ\u00f3mico negativo na Ind\u00fastria Florestal: Existem inc\u00eandios em que n\u00e3o h\u00e1 pr\u00e1ticas criminosas e os donos dos terrenos sairiam prejudicados\n2. Impacto nas Rela\u00e7\u00f5es Comerciais e Diplom\u00e1ticas: Se a proibi\u00e7\u00e3o afetar a exporta\u00e7\u00e3o de produtos relacionados \u00e0 madeira ardida, isso poderia ter implica\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es comerciais e diplom\u00e1ticas.\n3. Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel dos Recursos Florestais: Algumas vozes podem argumentar que a proibi\u00e7\u00e3o indiscriminada poderia prejudicar a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos florestais. Ao permitir a comercializa\u00e7\u00e3o da madeira ardida, poderiam ser criados incentivos para a limpeza de \u00e1reas afetadas por inc\u00eandios, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o do risco de futuros inc\u00eandios e promovendo pr\u00e1ticas de manejo florestal mais respons\u00e1veis.",
        "counter_reduced": "1. Prejudicar produtores florestais em casos de aus\u00eancia de pr\u00e1tica criminosa nos inc\u00eandios:\nExistem inc\u00eandios que n\u00e3o s\u00e3o causados por pr\u00e1ticas criminosas e os donos dos terrenos sairiam prejudicados",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Prote\u00e7\u00e3o Civil",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 0,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "57",
        "LEN_summary": "483",
        "LEN_counter": "200"
    },
    {
        "id": "44",
        "official_id": "656/XV/1\u00aa",
        "title": "Habita\u00e7\u00e3o para jovens - alojamento estudantil, Arrendamento para Jovens e Aquisi\u00e7\u00e3o da Primeira Habita\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria Permanente",
        "title_reduced": "Aumentar alojamento estudantil, arrendamento para jovens e facilitar aquisi\u00e7\u00e3o da primeira habita\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced_EN": "Increase student accommodation, rentals for young people and facilitate the purchase of their first home",
        "vote_link": "15-3-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152642",
        "author": "PSD",
        "summary": "No contexto do alojamento estudantil, prop\u00f5e a contrata\u00e7\u00e3o permanente de camas atrav\u00e9s de protocolos entre o Estado e unidades privadas, setor social, autarquias e Movijovem. Al\u00e9m disso, incentiva a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias em parceria p\u00fablico-privada, permitindo a convers\u00e3o em unidades de turismo durante as f\u00e9rias para gerar rendimentos adicionais. \n\nQuanto ao arrendamento jovem, o projeto cria um subs\u00eddio de renda para arrendat\u00e1rios com menos de 35 anos, correspondendo a um ter\u00e7o do valor da renda, e isenta os contratos de arrendamento jovem do pagamento de Imposto do Selo.\n\nNa aquisi\u00e7\u00e3o da primeira habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, o projeto prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um instrumento de garantia p\u00fablica para contratos de m\u00fatuo hipotec\u00e1rio, eliminando os capitais pr\u00f3prios atualmente exigidos (entrada) no cr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o at\u00e9 um valor de 10%. Al\u00e9m disso, sugere isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de Selo na aquisi\u00e7\u00e3o da primeira habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente, aplic\u00e1vel a im\u00f3veis at\u00e9 um valor m\u00e1ximo de 250,000.00\u20ac.",
        "summary_reduced": "Para aumentar alojamento estudantil, prop\u00f5e-se:\n- Contrata\u00e7\u00e3o permanente de camas atrav\u00e9s de protocolos entre o Estado e unidades privadas e sociais.\n- Incentivos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias p\u00fablico-privadas, permitindo convers\u00e3o em unidades de turismo durante as f\u00e9rias.\n\nPara melhorar arrendamento para jovens, prop\u00f5e-se:\n- Subs\u00eddio de 1/3 da renda para menores de 35 anos.\n- Contratos de arrendamento jovem isentos de Imposto de Selo.\n\nPara facilitar aquisi\u00e7\u00e3o da primeira habita\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se:\n- Garantia p\u00fablica de capitais, eliminando entrada at\u00e9 10%.\n- Isen\u00e7\u00e3o de IMT e Imposto de selo na primeira habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria permanente (valor im\u00f3vel <= 250.000.000\u20ac).",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Desafios na Gest\u00e3o e Transpar\u00eancia das Parcerias P\u00fablico-Privadas: A depend\u00eancia de parcerias p\u00fablico-privadas para diversas iniciativas habitacionais levanta desafios em termos de gest\u00e3o eficiente, transpar\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas. A falta de supervis\u00e3o adequada pode resultar em pr\u00e1ticas n\u00e3o \u00e9ticas, m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos e potencial explora\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios fiscais e subs\u00eddios propostos. A necessidade de uma gest\u00e3o rigorosa e transparente \u00e9 crucial para evitar abusos e garantir que os benef\u00edcios cheguem efetivamente aos jovens e estudantes alvo da proposta.",
        "counter_reduced": "1. Transpar\u00eancia das PPPs: \nFalta de supervis\u00e3o adequada pode resultar em pr\u00e1ticas n\u00e3o \u00e9ticas, m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos e potencial explora\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios fiscais e subs\u00eddios propostos;\n\n2. Diminui\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas: \nIsen\u00e7\u00f5es fiscais resultam numa diminui\u00e7\u00e3o das receitas fiscais, resultando ou na redu\u00e7\u00e3o dos fundos dispon\u00edveis para servi\u00e7os p\u00fablicos ou no aumento de outros impostos para as compensar;\n\n3. Aumento de pre\u00e7os: \nIncentivando a compra de im\u00f3veis sem estimular a oferta pode fazer com que os pre\u00e7os aumentem.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 2,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 2,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 0
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "100",
        "LEN_summary": "665",
        "LEN_counter": "540"
    },
    {
        "id": "45",
        "official_id": "609/XV/1",
        "title": "Permite \u00e0 Sociedade Civil reabilitar os im\u00f3veis devolutos do estado para arrendamento acess\u00edvel.",
        "title_reduced": "Incentivar a iniciativa privada / social a reabilitar im\u00f3veis desabitados do Estado para arrendamento acess\u00edvel",
        "title_reduced_EN": "Encourage private/social initiatives to rehabilitate vacant State properties for affordable rental",
        "vote_link": "15-3-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152571",
        "author": "IL",
        "summary": "Incentiva a iniciativa privada e/ou social a identificar o patrim\u00f3nio imobili\u00e1rio devoluto do Estado, sendo que ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o desse devoluto, o interessado pode apresentar uma oferta de aquisi\u00e7\u00e3o para reabilita\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o num espa\u00e7o habit\u00e1vel. Essa oferta desencadeia, no Portal da Habita\u00e7\u00e3o que ter\u00e1 de se criar para o efeito, um procedimento de licita\u00e7\u00e3o sobre o im\u00f3vel. Neste momento, o Estado tem duas hip\u00f3teses: ou aceita vender o im\u00f3vel \u00e0 licita\u00e7\u00e3o mais elevada ou apresenta uma proposta para uso do im\u00f3vel. O adquirente ter\u00e1 de reabilitar o im\u00f3vel e disponibiliz\u00e1-lo para rendas acess\u00edveis durante cinco anos ou destin\u00e1-lo a habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente. Findo esse prazo, o propriet\u00e1rio pode dar a utiliza\u00e7\u00e3o que quiser ao im\u00f3vel (e.g. venda, arrendamento, alojamento).",
        "summary_reduced": "N\u00e3o existe de momento uma identifica\u00e7\u00e3o completa do patrim\u00f3nio imobili\u00e1rio do Estado. Incentivar a iniciativa privada e/ou social a identificar este patrim\u00f3nio permite um aumento da oferta de im\u00f3veis de forma mais r\u00e1pida.\n\nProp\u00f5e-se que:\n- A entidade que identificar um devoluto do Estado pode apresentar uma oferta para reconvers\u00e3o do im\u00f3vel em espa\u00e7o habit\u00e1vel.\n- O Estado ou aceita vender o im\u00f3vel (ao valor mais elevado proposto) ou apresenta uma proposta para uso do im\u00f3vel.\n- O aquirente responsabiliza-se por reabilitar o im\u00f3vel e disponibiliz\u00e1-lo para rendas acess\u00edveis durante 5 anos ou para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria permanente.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Desigualdade no Acesso \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o: Argumenta-se que o modelo proposto, baseado em licita\u00e7\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es por iniciativa privada ou social, pode aumentar a desigualdade no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. Aqueles com recursos financeiros mais substanciais teriam mais facilidade em adquirir propriedades devolutas, enquanto as pessoas ou organiza\u00e7\u00f5es com menos capital poderiam ficar exclu\u00eddas do processo. Isso poderia perpetuar disparidades socioecon\u00f3micas e limitar o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o para grupos mais vulner\u00e1veis.\n2. Falta de Controlo sobre o Destino dos Im\u00f3veis: Cr\u00edticos podem apontar que o modelo proposto, permitindo que os adquirentes decidam sobre o uso futuro dos im\u00f3veis ap\u00f3s o per\u00edodo de rendas acess\u00edveis, pode resultar na perda de controlo por parte do Estado sobre o destino dessas propriedades. Isso poderia levar \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, onde os adquirentes, ap\u00f3s o per\u00edodo obrigat\u00f3rio, poderiam decidir vender as propriedades a pre\u00e7os mais altos, contribuindo para um mercado imobili\u00e1rio inflacionado.\n3. Riscos de Gentrifica\u00e7\u00e3o: A proposta, ao incentivar a reabilita\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o de propriedades devolutas, pode aumentar o risco de gentrifica\u00e7\u00e3o em certas \u00e1reas. Se investidores privados optarem por adquirir im\u00f3veis em bairros historicamente mais desfavorecidos, a reabilita\u00e7\u00e3o dessas propriedades pode levar ao aumento dos pre\u00e7os da habita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, deslocando residentes de baixa renda. Isso pode resultar em uma transforma\u00e7\u00e3o social e cultural dessas comunidades, afastando os habitantes originais.",
        "counter_reduced": "1. Redu\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio do Estado: \nAo fim de 5 anos oo Estado perde controlo sobre o uso do im\u00f3vel e n\u00e3o consegue garantir o seu uso \u00f3timo em prol da sociedade;\n\n2. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nTem de ser garantido que os im\u00f3veis est\u00e3o a ser usados para o prop\u00f3sito designado.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 2,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 0,
            "L": 0
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "111",
        "LEN_summary": "630",
        "LEN_counter": "289"
    },
    {
        "id": "46",
        "official_id": "654/XV/1",
        "title": "Medidas fiscais para uma interven\u00e7\u00e3o social para resolver a grave crise no acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, o aumento dos encargos gerados com a subida dos juros no cr\u00e9dito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o de medidas que incentivem uma melhor afeta\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios devolutos e o fortalecimento da confian\u00e7a entre as partes nos contratos de arrendamento",
        "title_reduced": "Criar medidas fiscais para melhorar acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced_EN": "Create fiscal measures to improve access to housing",
        "vote_link": "15-3-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152640",
        "author": "PSD",
        "summary": "As medidas fiscais que promovam um choque da oferta e apoiem transitoriamente a procura, sobretudo dos grupos mais vulner\u00e1veis, devem incluir:\n\u25cf Redu\u00e7\u00e3o da taxa liberat\u00f3ria dos rendimentos prediais para arrendamento habitacional em sede de IRS e refor\u00e7o das dedu\u00e7\u00f5es do pagamento de rendas em sede de IRS.\n\u25cf Refor\u00e7o da dedu\u00e7\u00e3o \u00e0 coleta em sede de IRS relativa aos valores pagos a t\u00edtulo de juros na aquisi\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente com recurso a cr\u00e9dito e alargamento aos contratos posteriores a 2011.\n\u25cf Aplica\u00e7\u00e3o, entre os anos 2024 e 2030, de IVA \u00e0 taxa de 6% nas obras e servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios habitacionais, novos ou em estado de uso\n\u25cf Interven\u00e7\u00e3o da Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira na identifica\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios devolutos, com afeta\u00e7\u00e3o da respetiva receita ao subs\u00eddio de apoio ao arrendamento, desta forma criando um incentivo \u00e0 proatividade dos munic\u00edpios nesta mat\u00e9ria.\n\u25cf Refor\u00e7o dos descontos do IMI Familiar por n\u00famero de dependentes, que se encontram inalterados desde 2016.\n\u25cf Desagravamento fiscal do acesso a im\u00f3veis para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente ou arrendamento habitacional, com um limite m\u00e1ximo de valor que exclua im\u00f3veis de elevado valor autom\u00e1tica destes valores para o futuro na Lei do Or\u00e7amento de Estado.\n\u25cf Elimina\u00e7\u00e3o do Imposto do Selo no arrendamento habitacional quando se trate de primeira aquisi\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente.\n\u25cf Incentivo \u00e0 partilha de heran\u00e7as indivisas constitu\u00eddas por pr\u00e9dios urbanos atrav\u00e9s da isen\u00e7\u00e3o de mais-valias nos casos em que a partilha ocorra em 2024.",
        "summary_reduced": "Prop\u00f5em-se medidas fiscais que aumentam oferta e apoiem a procura, sobretudo dos grupos mais vulner\u00e1veis:\n- Redu\u00e7\u00e3o do IRS em arrendamento habitacional.\n- Refor\u00e7o das dedu\u00e7\u00f5es no IRS do pagamento de rendas e juros de cr\u00e9dito habita\u00e7\u00e3o.\n- 6% de IVA nas obras e reabilita\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios habitacionais (entre 2024 e 2030).\n- Identifica\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios devolutos (criando um incentivo \u00e0 proatividade dos munic\u00edpios nesta mat\u00e9ria).\n- Refor\u00e7o dos descontos do IMI.\n- Reajustamento dos intervalos sobre os quais incide o IMT.\n- Elimina\u00e7\u00e3o do Imposto do Selo na 1\u00aa aquisi\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e permanente.\n- Isen\u00e7\u00e3o de mais-valias nos casos em que a partilha de heran\u00e7as de pr\u00e9dios urbanos ocorra em 2024.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Risco de Infla\u00e7\u00e3o no Mercado Imobili\u00e1rio: A aplica\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de IVA reduzido pode criar um ambiente prop\u00edcio para especula\u00e7\u00e3o e infla\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos im\u00f3veis. Em vez de atender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o, essa medida pode favorecer interesses de investidores e contribuir para uma bolha imobili\u00e1ria, exacerbando a crise habitacional.\n2. Possibilidade de Desigualdade nas Isen\u00e7\u00f5es Fiscais: Algumas propostas, como a elimina\u00e7\u00e3o do Imposto do Selo na primeira aquisi\u00e7\u00e3o, parecem beneficiar principalmente os que j\u00e1 t\u00eam recursos financeiros. Isso refor\u00e7a a perce\u00e7\u00e3o de que as medidas fiscais est\u00e3o mais preocupadas em proteger os interesses dos mais ricos, em vez de abordar as desigualdades sist\u00e9micas e oferecer solu\u00e7\u00f5es equitativas para a crise habitacional.\n3. Risco de Especula\u00e7\u00e3o e Bolha Imobili\u00e1ria como Reflexo da Falta de Regula\u00e7\u00e3o Adequada: A aus\u00eancia de mecanismos eficazes de regula\u00e7\u00e3o pode transformar as medidas propostas em catalisadores para a especula\u00e7\u00e3o e o aumento descontrolado dos pre\u00e7os dos im\u00f3veis. Essa abordagem de \"m\u00e3o invis\u00edvel\" pode acentuar as disparidades sociais e criar um ambiente em que o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o \u00e9 determinado pela capacidade financeira, refor\u00e7ando uma narrativa de favorecimento aos interesses da elite.\n\n\n\n\n",
        "counter_reduced": "1. Infla\u00e7\u00e3o no mercado imobili\u00e1rio: \nIVA reduzido pode, em vez de atender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o, favorecer interesses de investidores e contribuir para uma bolha imobili\u00e1ria;\n\n2. Desigualdade nas Isen\u00e7\u00f5es Fiscais: \nAlgumas propostas podem beneficiar principalmente os que j\u00e1 t\u00eam recursos financeiros para adquirir casa.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Fiscalidade",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 2,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 2,
            "L": 2
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "54",
        "LEN_summary": "699",
        "LEN_counter": "326"
    },
    {
        "id": "47",
        "official_id": "607/XV/1",
        "title": "Taxa reduzida de IVA de 6% para o valor global das obras de reabilita\u00e7\u00e3o e afins realizadas em im\u00f3veis destinados a habita\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced": "Redu\u00e7\u00e3o de IVA de 23% para 6% para obras de reabilita\u00e7\u00e3o em im\u00f3veis para habita\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced_EN": "Implement 6% VAT for rehabilitation works on residential properties",
        "vote_link": "15-3-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152568",
        "author": "CH",
        "summary": "Atualmente, na reabilita\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios destinados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, a taxa reduzida de IVA de 6% est\u00e1 limitada ao valor da m\u00e3o de obra e n\u00e3o abrange os materiais incorporados, salvo se o respectivo valor n\u00e3o exceder 20% do valor global da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, o que n\u00e3o acontece na maioria das situa\u00e7\u00f5es constituindo um impacto significativo no valor final da obra e, consequentemente, para o consumidor final.",
        "summary_reduced": "A taxa reduzida de IVA de 6% est\u00e1 limitada ao valor da m\u00e3o de obra e n\u00e3o abrange os materiais incorporados, impactando significativamente no valor final da obra e, consequentemente, o valor para o consumidor final. Prop\u00f5e-se:\n\n- Taxa reduzida de IVA de 6% para o valor total das obras de reabilita\u00e7\u00e3o e afins realizadas em im\u00f3veis destinados a habita\u00e7\u00e3o.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Risco de Especula\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria: A proposta de reduzir significativamente a carga fiscal associada \u00e0 compra de casa e mobilizar patrim\u00f4nio devoluto para habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis pode atrair investidores com a inten\u00e7\u00e3o de lucrar com a valoriza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos im\u00f3veis. Isso poderia resultar em especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, elevando os pre\u00e7os e exacerbando a escassez de oferta habitacional, especialmente em \u00e1reas metropolitanas.\n2. Impacto nas Finan\u00e7as P\u00fablicas: A redu\u00e7\u00e3o substancial da carga fiscal sobre a compra de casa e os incentivos fiscais para a reabilita\u00e7\u00e3o urbana podem ter um impacto significativo nas finan\u00e7as p\u00fablicas. Isso pode diminuir as receitas do Estado, dificultando o financiamento de servi\u00e7os essenciais e programas sociais, o que \u00e9 crucial em um contexto de necessidades crescentes, como o acesso \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\n3. Falta de Garantias na Utiliza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Devoluto: A proposta de mobilizar patrim\u00f3nio devoluto para habita\u00e7\u00f5es acess\u00edveis pode enfrentar desafios relacionados \u00e0 falta de garantias sobre como essas propriedades ser\u00e3o utilizadas. Sem mecanismos rigorosos de controlo, existe o risco de que os adquirentes, ap\u00f3s a reabilita\u00e7\u00e3o, optem por utilizar essas habita\u00e7\u00f5es de maneiras que n\u00e3o atendam \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o ou que beneficiem apenas determinados grupos, contribuindo para a desigualdade habitacional.",
        "counter_reduced": "1. Diminui\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas: \nIsen\u00e7\u00f5es fiscais resultam numa diminui\u00e7\u00e3o das receitas fiscais, resultando ou na redu\u00e7\u00e3o dos fundos dispon\u00edveis para servi\u00e7os p\u00fablicos ou no aumento de outros impostos para as compensar;\n\n2. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nT\u00eam de ser garantido que quem beneficia desta redu\u00e7\u00e3o fiscal direciona o investimento para im\u00f3veis habitacionais.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Fiscalidade",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 2,
            "PCP": 2,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "82",
        "LEN_summary": "354",
        "LEN_counter": "382"
    },
    {
        "id": "48",
        "official_id": "387/XV/1",
        "title": "Cria\u00e7\u00e3o de uma rede de servi\u00e7os p\u00fablicos veterin\u00e1rios e a constru\u00e7\u00e3o de um hospital p\u00fablico veterin\u00e1rio",
        "title_reduced": "Construir um hospital p\u00fablico veterin\u00e1rio",
        "title_reduced_EN": "Build a public veterinary hospital",
        "vote_link": "10-3-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152304",
        "author": "PAN",
        "summary": "\u00c9 fundamental garantir o bem-estar dos animais de companhia, promovendo o acesso a servi\u00e7os m\u00e9dico-veterin\u00e1rios a todas as pessoas, principalmente \u00e0s mais vulner\u00e1veis. A exist\u00eancia de respostas p\u00fablicas que garantam o apoio \u00e0s pessoas mais vulner\u00e1veis que detenham animais de companhia \u00e9 fundamental para garantir o cumprimento dos deveres legalmente impostos aos detentores de animais. A maioria das fam\u00edlias portuguesas n\u00e3o consegue suportar as despesas decorrentes destes cuidados, em particular dos que s\u00e3o derivados de interven\u00e7\u00f5es mais onerosas, como \u00e9 o caso das cirurgias ou de outros procedimentos n\u00e3o rotineiros.",
        "summary_reduced": "\u00c9 fundamental garantir o bem-estar dos animais de companhia, promovendo o acesso a servi\u00e7os m\u00e9dico-veterin\u00e1rios a todas as pessoas, principalmente \u00e0s mais vulner\u00e1veis. Prop\u00f5e-se:\n\n- Constru\u00e7\u00e3o de um hospital p\u00fablico veterin\u00e1rio.\n- Cria\u00e7\u00e3o duma rede de servi\u00e7os p\u00fablicos veterin\u00e1rios.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Custo Financeiro: A cria\u00e7\u00e3o de uma rede de servi\u00e7os veterin\u00e1rios p\u00fablicos, incluindo um hospital veterin\u00e1rio p\u00fablico, implica custos significativos para o Estado. Em um momento de crise econ\u00f3mica, como o referido na proposta devido \u00e0 pandemia e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o na Ucr\u00e2nia, direcionar recursos financeiros consider\u00e1veis para esse fim pode ser questionado.\n2. Responsabilidade Individual: Argumenta-se que a proposta pode incentivar uma falta de responsabilidade individual por parte dos detentores de animais. Ao criar uma rede p\u00fablica abrangente, alguns podem interpretar isso como uma desculpa para n\u00e3o assumir completamente a responsabilidade financeira e de cuidado de seus animais de companhia. Isso poderia, potencialmente, levar a um aumento no n\u00famero de animais abandonados se os detentores n\u00e3o se sentirem totalmente respons\u00e1veis pelas suas necessidades.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nImplica ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Animais",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "41",
        "LEN_summary": "283",
        "LEN_counter": "138"
    },
    {
        "id": "49",
        "official_id": "285/XV/1",
        "title": "Elimina a Contribui\u00e7\u00e3o para o Audiovisual, baixando a fatura da eletricidade dos portugueses",
        "title_reduced": "Reduzir a fatura da eletricidade eliminando a contribui\u00e7\u00e3o para o Audiovisual (RTP)",
        "title_reduced_EN": "Reduce the electricity bill by eliminating the contribution to \"Audiovisual\" (organization managing RTP - the national tv information channel)",
        "vote_link": "3-3-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=151895",
        "author": "IL",
        "summary": "Prop\u00f5e a elimina\u00e7\u00e3o da taxa audiovisual em rea\u00e7\u00e3o ao disparo dos pre\u00e7os da eletricidade (Esta taxa, que financia a RTP. representa cerca de 35 euros por ano). Ao obrigar-se todos os contribuintes a pagar, est\u00e1-se a introduzir uma distor\u00e7\u00e3o na competi\u00e7\u00e3o nos sectores da r\u00e1dio e da televis\u00e3o, uma vez que os seus competidores \u2013 cuja opera\u00e7\u00e3o em nada se distingue no momento presente das opera\u00e7\u00f5es da RTP \u2013 n\u00e3o s\u00e3o alvo, nem t\u00eam de ser, desse benef\u00edcio dos contribuintes. S\u00e3o cerca de 2,85\u20ac/m\u00eas por fatura de eletricidade, o que se traduz em 191 milh\u00f5es de euros por ano, ou 525 mil euros por dia, que saem diretamente do bolso dos contribuintes para a RTP.\n\nFundos p\u00fablicos n\u00e3o devem financiar servi\u00e7os de radiodifus\u00e3o e de televis\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do que sucedia no passado, o servi\u00e7o p\u00fablico de radiodifus\u00e3o e de televis\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico existente. O financiamento dos servi\u00e7os p\u00fablicos de radiodifus\u00e3o e de televis\u00e3o deve ser assegurado exclusivamente pelas receitas comerciais dos respetivos servi\u00e7os, e n\u00e3o por qualquer contribui\u00e7\u00e3o ou taxa a recair sobre os contribuintes.",
        "summary_reduced": "Esta taxa, que financia a RTP. representa cerca de 35 euros por ano. Ao obrigar-se todos os contribuintes a pagar, h\u00e1 uma distor\u00e7\u00e3o na competi\u00e7\u00e3o nos sectores da r\u00e1dio e da televis\u00e3o, uma vez que os seus competidores n\u00e3o s\u00e3o alvo, nem t\u00eam de ser, desse benef\u00edcio dos contribuintes. Prop\u00f5e-se:\n\n- Eliminar a taxa audiovisual presente na fatura da eletricidade (que financia a RTP).",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Financiamento dos Servi\u00e7os P\u00fablicos: Eliminar a Contribui\u00e7\u00e3o para o Audiovisual (CAV) pode afetar a capacidade de financiamento dos servi\u00e7os p\u00fablicos de radiodifus\u00e3o e televis\u00e3o, como a RTP. Ressalta-se a import\u00e2ncia do servi\u00e7o p\u00fablico na oferta de conte\u00fado diversificado, culturalmente relevante e informativo para a popula\u00e7\u00e3o, o qual pode n\u00e3o ser sustent\u00e1vel apenas por receitas comerciais.",
        "counter_reduced": "1. Financiamento da RTP:\nAfeta-se o financiamento da RTP, que garante conte\u00fado diversificado, culturalmente relevante e informativo para a popula\u00e7\u00e3o, o qual pode n\u00e3o ser sustent\u00e1vel apenas por receitas comerciais.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Fiscalidade",
        "tag_2": "Audiovisual",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 0,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "83",
        "LEN_summary": "380",
        "LEN_counter": "213"
    },
    {
        "id": "50",
        "official_id": "270/XV/1",
        "title": "De solidariedade com a Ucr\u00e2nia, por ocasi\u00e3o do primeiro anivers\u00e1rio da invas\u00e3o do territ\u00f3rio ucraniano pela Federa\u00e7\u00e3o Russa",
        "title_reduced": "Solidariedade com a Ucr\u00e2nia, pelo primeiro anivers\u00e1rio da invas\u00e3o do territ\u00f3rio ucraniano pela Federa\u00e7\u00e3o Russa",
        "title_reduced_EN": "Demonstrate solidarity with Ukraine, on the first anniversary of the invasion of Ukrainian territory by the Russian Federation",
        "vote_link": "24-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/Detalhe-Votos.aspx?BID=137196&ACT_TP=VOT",
        "author": "PS",
        "summary": "",
        "summary_reduced": "Em 24 de fevereiro de 2022, a Federa\u00e7\u00e3o Russa invadiu a Ucr\u00e2nia, violando leis internacionais e desencadeando uma guerra n\u00e3o provocada. A Assembleia da Rep\u00fablica portuguesa solidarizou-se, assim, com o povo ucraniano e condenou a agress\u00e3o.\n\n- Portugal tem apoiado a Ucr\u00e2nia bilateralmente e em organiza\u00e7\u00f5es internacionais, oferecendo assist\u00eancia pol\u00edtica, militar, financeira e humanit\u00e1ria, inclusive acolhendo milhares de refugiados ucranianos.\n- Neste primeiro anivers\u00e1rio da guerra, a Assembleia reitera a condena\u00e7\u00e3o \u00e0 agress\u00e3o russa, instando \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o imediata das hostilidades e \u00e0 retirada das tropas ucranianas, condi\u00e7\u00f5es essenciais para negocia\u00e7\u00f5es de paz.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "",
        "counter_reduced": "1. Neutralidade e di\u00e1logo diplom\u00e1tico: \nManter uma postura mais neutra e buscar solu\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas para o conflito, em vez de tomar um lado de forma t\u00e3o inequ\u00edvoca. A promo\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo \u00e9 mais eficaz na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos internacionais;\n\n2. Envolvimento excessivo: \nO envolvimento ativo de Portugal na situa\u00e7\u00e3o ucraniana, seja atrav\u00e9s de apoio militar ou diplom\u00e1tico, pode ser percebido como um excesso, considerando as limita\u00e7\u00f5es de recursos e os desafios internos que o pa\u00eds enfrenta;\n\n3. Impacto na rela\u00e7\u00e3o com a R\u00fassia: \nPode defender-se uma abordagem mais pragm\u00e1tica, procurando manter rela\u00e7\u00f5es equilibradas com todas as partes envolvidas.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Rela\u00e7\u00f5es internacionais",
        "tag_2": "Estado",
        "type": "Voto de Solidariedade",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "110",
        "LEN_summary": "665",
        "LEN_counter": "653"
    },
    {
        "id": "51",
        "official_id": "493/XV/1",
        "title": "Conceder ao ensino particular e cooperativo, maior autonomia para a contrata\u00e7\u00e3o de docentes.",
        "title_reduced": "Dar maior autonomia na contrata\u00e7\u00e3o de professores do ensino privado",
        "title_reduced_EN": "Give greater autonomy in hiring private education teachers",
        "vote_link": "22-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152509",
        "author": "IL",
        "summary": "Com o passar dos anos, os estabelecimentos de ensino privado t\u00eam sentido cada vez mais dificuldades em recrutar docentes com habilita\u00e7\u00f5es profissionais porque  \u201ca procura dos cursos que conferem habilita\u00e7\u00e3o profissional para a doc\u00eancia tem vindo a diminuir nos \u00faltimos anos e o n\u00famero de diplomados nesses cursos poder\u00e1 n\u00e3o ser suficiente para suprir as necessidades futuras dos professores\u201d\n\nDefende-se que a habilita\u00e7\u00e3o profissional seja um requisito facultativo no caso do ensino privado e cooperativo, ficando a cargo da liberdade contratual.\n\nA autonomia contratual n\u00e3o acarreta um risco de diminui\u00e7\u00e3o de qualidade do ensino, bem pelo contr\u00e1rio, pois a diversidade de contributos, a maior possibilidade de escolha por exist\u00eancia de maior oferta, bem como a possibilidade de continua\u00e7\u00e3o de processos formativos em contexto laboral, abre portas a uma escola preparada e adaptada \u00e0 diversidade de alunos, ao seu projeto educativo e aos objetivos que pretende alcan\u00e7ar.",
        "summary_reduced": "H\u00e1 crescente dificuldade na contrata\u00e7\u00e3o de professores com habilita\u00e7\u00e3o profissional formal porque os cursos que os conferem t\u00eam procura reduzida. O risco de diminui\u00e7\u00e3o de qualidade \u00e9 coberto pela diversidade de contributos, maior oferta e pela possibilidade de processos formativos em contexto laboral. Prop\u00f5e-se que:\n\n- A habilita\u00e7\u00e3o profissional de professor seja um requisito facultativo na contrata\u00e7\u00e3o para o ensino privado e cooperativo.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Padr\u00f5es de Qualidade: A exig\u00eancia de habilita\u00e7\u00e3o profissional para docentes \u00e9 vista como um padr\u00e3o de qualidade no ensino. Ao flexibilizar esse requisito, pode haver preocupa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es educacionais e compet\u00eancia dos professores, o que pode impactar negativamente a qualidade da educa\u00e7\u00e3o fornecida.\n2. Prepara\u00e7\u00e3o Adequada dos Professores: Argumenta-se que a exig\u00eancia de habilita\u00e7\u00e3o profissional assegura uma prepara\u00e7\u00e3o adequada e consistente dos professores para enfrentar os desafios espec\u00edficos do ambiente educacional. Flexibilizar esse requisito pode resultar em lacunas na prepara\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos docentes, o que pode afetar adversamente a efic\u00e1cia do processo educativo.\n3. Equidade na Educa\u00e7\u00e3o: A manuten\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es uniformes de habilita\u00e7\u00e3o profissional para docentes pode ser vista como uma medida que promove a equidade no acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Permitir que escolas particulares e cooperativas tenham diferentes crit\u00e9rios de contrata\u00e7\u00e3o pode criar disparidades, favorecendo algumas institui\u00e7\u00f5es em detrimento de outras, o que pode afetar a equidade educacional.",
        "counter_reduced": "1. Redu\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de qualidade: \nA exig\u00eancia de habilita\u00e7\u00e3o profissional para docentes \u00e9 vista como um padr\u00e3o de qualidade no ensino. Ao flexibilizar esse requisito, pode haver preocupa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es educacionais e compet\u00eancia dos professores, o que pode impactar negativamente a qualidade da educa\u00e7\u00e3o fornecida;\n\n2. Equidade na Educa\u00e7\u00e3o:\nPermitir que escolas particulares e cooperativas tenham diferentes crit\u00e9rios de contrata\u00e7\u00e3o pode criar disparidades, favorecendo algumas institui\u00e7\u00f5es em detrimento de outras, o que pode afetar a equidade educacional.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "67",
        "LEN_summary": "442",
        "LEN_counter": "580"
    },
    {
        "id": "52",
        "official_id": "249/XV/1",
        "title": "Aprova um Programa Nacional de Deseucaliptiza\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced": "Aprovar um Programa Nacional de Deseucaliptiza\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced_EN": "Approve a National Deeucaliptization Program",
        "vote_link": "10-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=141820",
        "author": "PAN",
        "summary": "Nas \u00faltimas d\u00e9cadas o ordenamento do territ\u00f3rio florestal em Portugal tem vindo a conhecer uma enorme transforma\u00e7\u00e3o assente na ideia de que se dever\u00e1 privilegiar a planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos em detrimento de esp\u00e9cies aut\u00f3ctones, numa l\u00f3gica puramente economicista assente no rendimento econ\u00f3mico de curto prazo. No nosso pa\u00eds assumem particular import\u00e2ncia as esp\u00e9cies aut\u00f3ctones, n\u00e3o s\u00f3 por estarem especialmente adaptadas ao clima e aos solos aqui existentes, mas tamb\u00e9m porque s\u00e3o uma mais-valia ambiental \u2013 visto assegurarem um maior equil\u00edbrio clim\u00e1tico, uma melhor qualidade do ar, uma maior diversidade de fauna, uma maior estabilidade dos aqu\u00edferos e uma melhor preserva\u00e7\u00e3o de solos \u2013 e em mat\u00e9ria de protec\u00e7\u00e3o civil \u2013 tendo uma importante resist\u00eancia e capacidade regenerativa face aos inc\u00eandios florestais. Ainda, os eucaliptais ocupam cerca de 26% (844 mil hectares) da floresta continental portuguesa, tendo tido um incremento sistem\u00e1tico nos \u00faltimos 50 anos \u2013 um crescimento de mais de 59 mil hectares s\u00f3 entre 2005 e 2015. \n\nAp\u00f3s os grandes inc\u00eandios florestais dos \u00faltimos anos, nomeadamente os grandes inc\u00eandios de 2017, um n\u00famero alargado de especialistas apontou as extensas planta\u00e7\u00f5es de eucaliptos como um dos principais fatores para a propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios. A planta\u00e7\u00e3o intensiva deste tipo de monocultura, principalmente em zonas de acentuado declive constitui um risco agravado de inc\u00eandio al\u00e9m dos impactos extremamente negativos na paisagem, o decl\u00ednio da biodiversidade, na eros\u00e3o e empobrecimento dos solos e nas linhas de \u00e1gua. \n\nO Programa Nacional de Deseucaliptiza\u00e7\u00e3o pretende que, a partir de 1 de Janeiro de 2023, se atribua pr\u00e9mios para o arranque de eucaliptos e apoios sob a forma de comparticipa\u00e7\u00e3o financeira para as opera\u00e7\u00f5es de convers\u00e3o e de dearboriza\u00e7\u00e3o, na qual os benefici\u00e1rios, para al\u00e9m de substitu\u00edrem as suas \u00e1reas de eucaliptal por esp\u00e9cies arbustivas e arb\u00f3reas aut\u00f3ctones, assumem o compromisso de, durante 15 anos, n\u00e3o procedam a qualquer planta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de eucalipto",
        "summary_reduced": "Privilegia-se a planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos (26% da floresta continental PT e em crescendo) em detrimento de esp\u00e9cies aut\u00f3ctones, numa l\u00f3gica assente no rendimento econ\u00f3mico de curto prazo. Esp\u00e9cies aut\u00f3ctones asseguram um maior equil\u00edbrio clim\u00e1tico e preserva\u00e7\u00e3o da natureza por terem resist\u00eancia e capacidade regenerativa face a inc\u00eandios florestais. Eucaliptos s\u00e3o um dos principais fatores para a propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios. Prop\u00f5e-se:\n\n- Atribui\u00e7\u00e3o de pr\u00e9mios para arranque de eucaliptos.\n- Apoios para convers\u00e3o de \u00e1reas eucariptais por esp\u00e9cies aut\u00f3ctones (compromisso de n\u00e3o plantar eucaliptos durante 15 anos).",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto Econ\u00f3mico e Social: Cr\u00edticos da proposta podem argumentar que a cria\u00e7\u00e3o de um Programa Nacional de Deseucaliptiza\u00e7\u00e3o poderia ter impactos negativos na economia local e no setor florestal. O eucalipto \u00e9 uma fonte significativa de renda para algumas regi\u00f5es, especialmente no que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de papel e celulose. A retirada massiva dessas planta\u00e7\u00f5es poderia resultar na perda de empregos e na diminui\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f3mica em certas \u00e1reas.\n2. Implementa\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o: Cr\u00edticos podem questionar a viabilidade pr\u00e1tica da implementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o efetiva de um programa que envolve o arranque de eucaliptos e a substitui\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies aut\u00f3ctones. Pode ser desafiador garantir o cumprimento dos compromissos a longo prazo por parte dos benefici\u00e1rios, especialmente considerando a extens\u00e3o das \u00e1reas envolvidas.\n3. Necessidade de Medidas Abrangentes: Argumenta-se que, em vez de focar exclusivamente na deseucaliptiza\u00e7\u00e3o, seria mais eficaz adotar medidas mais abrangentes para a gest\u00e3o florestal sustent\u00e1vel. Isso poderia incluir a implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de cultivo mais respons\u00e1veis, a diversifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies em planta\u00e7\u00f5es e o refor\u00e7o das pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios, em vez de um foco exclusivo na remo\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie espec\u00edfica.",
        "counter_reduced": "1. Impacto econ\u00f3mico e social negativo:\nO eucalipto \u00e9 uma fonte significativa de renda para algumas regi\u00f5es, especialmente no que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de papel e celulose. A retirada massiva dessas planta\u00e7\u00f5es poderia resultar na perda de empregos e na diminui\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f3mica;\n\n2. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nDif\u00edcil garantir fiscaliza\u00e7\u00e3o efetiva de um programa que envolve o arranque de eucaliptos e a substitui\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies aut\u00f3ctones. Pode ser desafiador garantir o cumprimento dos compromissos a longo prazo por parte dos benefici\u00e1rios, especialmente considerando a extens\u00e3o das \u00e1reas envolvidas.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Ambiente",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 0,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "49",
        "LEN_summary": "612",
        "LEN_counter": "628"
    },
    {
        "id": "53",
        "official_id": "483/XV/1",
        "title": "Determina a transpar\u00eancia de vencimentos e prop\u00f5e o estabalecemento de bandas salariais como refer\u00eancia como mecanismo de combate \u00e0 desigualdade salarial",
        "title_reduced": "Definir r\u00e1cio m\u00e1ximo entre sal\u00e1rio m\u00e1ximo e m\u00ednimo nas empresas",
        "title_reduced_EN": "Define maximum ratio between maximum and minimum salary in companies",
        "vote_link": "10-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152279",
        "author": "BE",
        "summary": "O r\u00e1cio entre os sal\u00e1rios m\u00e9dios e os sal\u00e1rios dos gestores das empresas do PSI-20 passou de 29,6 para 32,2. No Pingo Doce a diferen\u00e7a \u00e9 de 262,6 vezes entre a remunera\u00e7\u00e3o do administrador, Pedro Soares dos Santos, e os sal\u00e1rios m\u00e9dios dos trabalhadores da empresa. Cla\u00fadia Azevedo, administradora da SONAE, teve no ano passado uma remunera\u00e7\u00e3o 77,4 vezes superior \u00e0 dos trabalhadores do grupo. Gon\u00e7alo Moura Martins, CEO da Mota-Engil, ganhou mais de 73 vezes a m\u00e9dia dos sal\u00e1rios dos restantes trabalhadores da construtora. Peter Drucker, porventura a refer\u00eancia mais celebrada da gest\u00e3o moderna, defendia que o r\u00e1cio entre o sal\u00e1rio mais elevado e o sal\u00e1rio mais baixo de uma empresa n\u00e3o devia exceder os 25. Hoje, nas grandes empresas, a disparidade \u00e9 muit\u00edssimo superior a esse leque.\n\nNa Su\u00ed\u00e7a, por exemplo, 100 mil cidad\u00e3os propuseram ao Parlamento, em 2011, que ningu\u00e9m deveria poder ganhar num m\u00eas mais do que outro, na mesma empresa, ganha num ano.\n\nEm Fran\u00e7a, foi apresentada no Parlamento, em 2016, uma proposta com o mesmo objetivo: definir um r\u00e1cio m\u00e1ximo, mas desta vez de 1/20, nos sal\u00e1rios da mesma empresa ou grupo. Perante a press\u00e3o, a proposta foi transformada num r\u00e1cio muito maior: 1/100. O projeto de lei, votado em maio daquele ano, acabou por ser chumbado por apenas um voto de diferen\u00e7a.",
        "summary_reduced": "Defende-se que o r\u00e1cio entre o sal\u00e1rio mais elevado e o sal\u00e1rio mais baixo de uma empresa n\u00e3o devia exceder os 25x. No Pingo Doce o administrador (Pedro Soares dos Santos) recebe 263x mais que o sal\u00e1rio m\u00e9dio da empresa. Na SONAE, a diferen\u00e7a \u00e9 de 77x. Prop\u00f5e-se:\n\n- Defini\u00e7\u00e3o do r\u00e1cio m\u00e1ximo entre a remunera\u00e7\u00e3o mais elevada e a mais baixa paga por uma mesma empresa.\n- Entidades empregadoras privadas que n\u00e3o sigam o r\u00e1cio definido ficam sem direito de participar em concursos p\u00fablicos, bem como de beneficiar de quaisquer financeiamento p\u00fablicos.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 Liberdade Contratual: Estabelecer um leque salarial m\u00e1ximo pode ser interpretado como uma interven\u00e7\u00e3o excessiva na liberdade contratual entre empregadores e empregados. Isso pode prejudicar a capacidade das empresas de negociar sal\u00e1rios com base em crit\u00e9rios como experi\u00eancia, habilidades espec\u00edficas e desempenho individual.\n2. Impacto nas Empresas Competitivas: A imposi\u00e7\u00e3o de limites salariais pode desencorajar talentos de alto n\u00edvel a trabalhar em determinadas empresas, especialmente se essas empresas forem competitivas globalmente. A capacidade de atrair e reter profissionais qualificados muitas vezes depende da oferta de pacotes de remunera\u00e7\u00e3o competitivos, o que seria limitado por um leque salarial restrito.\n3. Complexidade na Avalia\u00e7\u00e3o de Justi\u00e7a Salarial: Determinar um leque salarial justo e equitativo pode ser desafiador, uma vez que diferentes setores e empresas t\u00eam realidades econ\u00f3micas distintas. Estabelecer uma pol\u00edtica \u00fanica para todos pode n\u00e3o levar em considera\u00e7\u00e3o as nuances e disparidades leg\u00edtimas que podem existir em diversos setores e empresas. Al\u00e9m disso, a avalia\u00e7\u00e3o de \"justi\u00e7a salarial\" pode ser subjetiva e dif\u00edcil de medir objetivamente.",
        "counter_reduced": "1. Redu\u00e7\u00e3o na atratividade das empresas:\nA capacidade de atrair e reter profissionais qualificados muitas vezes depende da oferta de pacotes de remunera\u00e7\u00e3o competitivos;\n\n2. Aumento de custos com pessoal:\nAumentando os sal\u00e1rios m\u00ednimos (para manter os m\u00e1ximos e cumprir os r\u00e1cios) leva ao aumento dos custos com pessoal. Empresas com pouco volume de neg\u00f3cios ou margens reduzidas podem n\u00e3o aguentar um maior custo com pessoal;\n\n3. Complexidade na avalia\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a salarial:\nUma pol\u00edtica \u00fanica pode n\u00e3o ter em considera\u00e7\u00e3o disparidades leg\u00edtimas entre setores e empresas. Al\u00e9m disso, a avalia\u00e7\u00e3o de \"justi\u00e7a salarial\" pode ser subjetiva e dif\u00edcil de medir objetivamente.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Sal\u00e1rios",
        "tag_2": "Empresas",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "63",
        "LEN_summary": "549",
        "LEN_counter": "673"
    },
    {
        "id": "54",
        "official_id": "355/XV/1",
        "title": "Revis\u00e3o dos termos da PPP (parceria p\u00fablico-privada) da Lusoponte, com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos valores de taxas de portagens das pontes Ponte Vasco da Gama e da Ponte 25 de Abril",
        "title_reduced": "Reduzir o valor das portagens das pontes Vasco da Gama e 25 de Abril renegociando a PPP da Lusoponte",
        "title_reduced_EN": "Reduce the value of tolls on the Vasco da Gama and 25 de Abril bridges by renegotiating Lusoponte's publi-private partnership (PPP)",
        "vote_link": "10-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152239",
        "author": "CH",
        "summary": "A constru\u00e7\u00e3o da ponte Vasco da Gama foi apresentada como um investimento privado, mas grande parte do financiamento foi garantido pelo Estado. O contrato de concess\u00e3o, inicialmente fixado em 33 anos, j\u00e1 foi renegociado v\u00e1rias vezes, aumentando os custos para os contribuintes. A Lusoponte tem a concess\u00e3o das pontes sobre o rio Tejo at\u00e9 2030 e tamb\u00e9m o exclusivo de explorar futuras travessias. A Lusoponte, oito anos antes do t\u00e9rmino da concess\u00e3o, apresenta uma sa\u00fade financeira robusta, com lucros significativos em 2020, apesar da quebra de tr\u00e1fego devido \u00e0 pandemia. No entanto, as taxas de portagem nas pontes 25 de Abril e Vasco da Gama aumentaram, e h\u00e1 previs\u00f5es de novos aumentos em 2023. Os utentes, na sua maioria residentes na margem sul de Lisboa, enfrentam aumentos significativos nas despesas com portagens.\n\nA proposta destaca a discrep\u00e2ncia entre as pol\u00edticas de aumento de pre\u00e7os para as portagens nas pontes e as medidas governamentais para limitar os aumentos em outras \u00e1reas, como as rendas habitacionais. Para abordar essa disparidade, a proposta sugere a ado\u00e7\u00e3o de um modelo su\u00ed\u00e7o de pagamento \u00fanico para todas as autoestradas, com isen\u00e7\u00f5es para ve\u00edculos de emerg\u00eancia. Essa medida visa tornar o sistema de portagens mais acess\u00edvel e previs\u00edvel para os utentes residentes na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa.",
        "summary_reduced": "A Lusoponte, oito anos antes do t\u00e9rmino da concess\u00e3o, apresentou lucros significativos em 2020, apesar da quebra de tr\u00e1fego devido \u00e0 pandemia. No entanto, as taxas de portagem nas pontes t\u00eam aumentado. Os utentes, na sua maioria residentes na margem sul de Lisboa, enfrentam aumentos significativos nas despesas com portagens. Prop\u00f5e-se:\n\n- Revis\u00e3o dos termos do contrato base da concess\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da Ponte Vasco da Gama e da Ponte 25 de Abril.\n- Ado\u00e7\u00e3o do modelo sui\u00e7o de pagamento \u00fanico para as 2 pontes (com isen\u00e7\u00e3o para ve\u00edculos de emerg\u00eancia) para residentes da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Sustentabilidade Financeira da Concess\u00e3o: Argumenta-se que o modelo atual de concess\u00e3o, com taxas de portagem ajust\u00e1veis, \u00e9 fundamental para manter a sustentabilidade financeira das pontes e garantir os recursos necess\u00e1rios para sua manuten\u00e7\u00e3o e melhorias. A implementa\u00e7\u00e3o de um modelo de pagamento \u00fanico poderia comprometer a capacidade de financiamento da Lusoponte, prejudicando a qualidade e a seguran\u00e7a das infraestruturas.\n2. Impacto Econ\u00f3omico na Lusoponte: A proposta de ado\u00e7\u00e3o de um modelo su\u00ed\u00e7o poderia ter impactos negativos nas finan\u00e7as da Lusoponte, que opera com base nas receitas geradas pelas portagens. Reduzir a flexibilidade no ajuste das taxas de portagem pode afetar a capacidade da concession\u00e1ria de cobrir custos operacionais, realizar investimentos e manter padr\u00f5es adequados de seguran\u00e7a e manuten\u00e7\u00e3o.\n3. Equidade e Uso Justo: Argumenta-se que um sistema de pagamento \u00fanico, mesmo renov\u00e1vel a cada 12 meses, pode n\u00e3o ser equitativo para todos os utentes. Poderia resultar em custos desproporcionais para aqueles que usam as pontes com menos frequ\u00eancia, enquanto n\u00e3o reflete adequadamente a intensidade de uso ou a capacidade de pagamento de diferentes utilizadores. Al\u00e9m disso, isen\u00e7\u00f5es espec\u00edficas poderiam criar disparidades entre os utentes, levando a uma distribui\u00e7\u00e3o desigual dos custos.",
        "counter_reduced": "1. Redu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade financeira da concess\u00e3o:\nO modelo atual de concess\u00e3o, com taxas de portagem ajust\u00e1veis, \u00e9 fundamental para a sustentabilidade financeira das pontes e garantir os recursos necess\u00e1rios para sua manuten\u00e7\u00e3o e melhorias;\n\n2. Equidade e uso justo:\nPoderia resultar em custos desproporcionais para aqueles que usam as pontes com menos frequ\u00eancia, enquanto n\u00e3o reflete adequadamente a intensidade de uso ou a capacidade de pagamento de diferentes utilizadores.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Infraestruturas",
        "tag_2": "PPP",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 0,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "100",
        "LEN_summary": "602",
        "LEN_counter": "483"
    },
    {
        "id": "55",
        "official_id": "375/XV/1",
        "title": "Prev\u00ea um regime de incentivos para a representa\u00e7\u00e3o equilibrada entre mulheres e homens nos \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o ou ger\u00eancia das sociedades comerciais",
        "title_reduced": "Implementar quota m\u00ednima de 40% para cada g\u00e9nero em administra\u00e7\u00f5es de sociedades comerciais",
        "title_reduced_EN": "Implement a minimum quota of 40% for each gender in the administrations of commercial companies",
        "vote_link": "10-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152092",
        "author": "PAN",
        "summary": "Em 2007, a Noruega introduziu a figura das quotas de g\u00e9nero na legisla\u00e7\u00e3o nacional obrigando os conselhos de administra\u00e7\u00e3o das sociedades cotadas a assegurar uma quota m\u00ednima do g\u00e9nero sub-representado, o feminino, de 40 por cento. Na pol\u00edtica portuguesa, j\u00e1 desde 2006 que temos a Lei da Paridade, que visa assegurar uma representatividade m\u00ednima de 33,33 por cento do g\u00e9nero sub-representado. As quotas s\u00e3o, indubitavelmente, um impulsionador da mudan\u00e7a necess\u00e1ria para um equil\u00edbrio representativo e digno para ambos os g\u00e9neros, desafiador do status quo e do modelo de poder instalado de desigualdades estruturais.",
        "summary_reduced": "As quotas s\u00e3o um impulsionador da mudan\u00e7a necess\u00e1ria para um equil\u00edbrio representativo e digno para ambos os g\u00e9neros, desafiador do status quo e do modelo de poder instalado de desigualdades estruturais. Prop\u00f5e-se:\n\n- M\u00ednimo de 40% de representa\u00e7\u00e3o de cada g\u00e9nero em org\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o ou ger\u00eancia de sociedades comerciais.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Princ\u00edpio da Livre Escolha e M\u00e9rito: A cria\u00e7\u00e3o de um regime de incentivos para a representa\u00e7\u00e3o equilibrada pode ser vista como uma interfer\u00eancia indevida na liberdade de escolha das empresas, minando o princ\u00edpio de m\u00e9rito. Defensores da meritocracia argumentam que a sele\u00e7\u00e3o para cargos de lideran\u00e7a deve ser baseada nas habilidades, experi\u00eancia e compet\u00eancias individuais, n\u00e3o em quotas de g\u00e9nero.\n2. Poss\u00edvel Redu\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia Empresarial: Introduzir quotas de g\u00e9nero pode resultar na nomea\u00e7\u00e3o de candidatos menos qualificados em detrimento da efici\u00eancia empresarial. Se as empresas forem obrigadas a cumprir quotas de g\u00e9nero, isso poderia levar a escolhas baseadas em crit\u00e9rios de g\u00e9nero em vez de compet\u00eancia, o que poderia prejudicar o desempenho global das empresas.",
        "counter_reduced": "1. Princ\u00edpio da livre escolha e m\u00e9rito: \nPode ser visto como uma interfer\u00eancia indevida na liberdade de escolha das empresas, minando o princ\u00edpio de m\u00e9rito. Defensores da meritocracia argumentam que a sele\u00e7\u00e3o para cargos de lideran\u00e7a deve ser baseada nas habilidades, experi\u00eancia e compet\u00eancias individuais, n\u00e3o em quotas;\n\n2. Redu\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia empresarial:\nPode resultar na nomea\u00e7\u00e3o de candidatos menos qualificados em detrimento do cumprimento de quotas.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cidadania",
        "tag_2": "Igualdade de G\u00e9nero",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 2,
            "IL": 0,
            "PCP": 0,
            "BE": 2,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "91",
        "LEN_summary": "342",
        "LEN_counter": "460"
    },
    {
        "id": "56",
        "official_id": "170/XV/1",
        "title": "Estabelece as 7 horas por dia e as 35 horas por semana como o m\u00e1ximo do per\u00edodo normal de trabalho em Portugal",
        "title_reduced": "Definir m\u00e1ximo de 35h semanais de trabalho",
        "title_reduced_EN": "Set work week to a maximum of 35 hours",
        "vote_link": "10-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=121646",
        "author": "L",
        "summary": "Rep\u00f4r a paridade nos tempos de trabalho entre o setor p\u00fablico e privado, completando um passo no caminho de moderniza\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o do Estado Social, garantindo uma semana de trabalho de n\u00e3o mais que 35 horas a todos os trabalhadores, com os olhos postos a que, num futuro n\u00e3o muito distantes, possamos avan\u00e7ar para as 30 horas e para uma semana de trabalho de 4 dias.",
        "summary_reduced": "Rep\u00f4r a igualdade nos tempos de trabalho entre o setor p\u00fablico e privado, garantindo uma semana de trabalho at\u00e9 35 horas a todos os trabalhadores. Com o objetivo de avan\u00e7ar para as 30 horas e para uma semana de trabalho de 4 dias. Prop\u00f5e-se:\n\n- M\u00e1ximo de 35h semanais de trabalho (7h por dia) para todos os trabalhadores (no setor p\u00fablico e privado).",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto Econ\u00f3mico: Reduzir a semana de trabalho para 35 horas no setor privado pode ter um impacto negativo nas empresas, especialmente as de menor porte. Alega-se que essa redu\u00e7\u00e3o poderia aumentar os custos operacionais e afetar a produtividade, o que poderia resultar em demiss\u00f5es, redu\u00e7\u00e3o de investimentos e, potencialmente, prejudicar a competitividade das empresas no mercado global.\n2. Flexibilidade e Escolha Individual: Argumenta-se que impor uma semana de trabalho de 35 horas pode limitar a flexibilidade e a escolha individual dos trabalhadores. Alguns podem preferir hor\u00e1rios mais longos em determinados dias para desfrutar de per\u00edodos de folga mais estendidos, enquanto outros podem optar por trabalhar menos dias por semana. Restringir as horas de trabalho pode prejudicar a capacidade dos trabalhadores de adaptarem seus hor\u00e1rios de acordo com suas necessidades e prefer\u00eancias pessoais.\n3. Competitividade Internacional: Cr\u00edticos podem apontar que, em um contexto global, muitos pa\u00edses adotam semanas de trabalho mais longas para manter a competitividade econ\u00f3mica. Alega-se que a implementa\u00e7\u00e3o de uma semana de trabalho mais curta no setor privado pode desencorajar investimentos estrangeiros e afetar negativamente a atratividade do pa\u00eds para empresas multinacionais. Isso poderia ter repercuss\u00f5es na economia e no mercado de trabalho.",
        "counter_reduced": "1. Impacto econ\u00f3mico negativo:\nEsta redu\u00e7\u00e3o poderia aumentar os custos operacionais e afetar a produtividade, o que poderia resultar em demiss\u00f5es, redu\u00e7\u00e3o de investimentos e, potencialmente, prejudicar a competitividade das empresas no mercado global;\n\n2. Redu\u00e7\u00e3o da flexibilidade e escolha individual: \nLimita a capacidade dos trabalhadores de adaptarem seus hor\u00e1rios de acordo com suas necessidades e prefer\u00eancias pessoais. Alguns preferem hor\u00e1rios mais longos em determinados dias para desfrutar de per\u00edodos de folga mais estendidos.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Sal\u00e1rios",
        "tag_2": "Cidadania",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 2,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "42",
        "LEN_summary": "350",
        "LEN_counter": "536"
    },
    {
        "id": "57",
        "official_id": "498/XV/1",
        "title": "Pro\u00edbe a venda de bilhetes de lotarias e de lotaria instant\u00e2nea nas esta\u00e7\u00f5es e postos de correio",
        "title_reduced": "Proibir a venda de bilhetes de lotarias nas esta\u00e7\u00f5es e postos de correio",
        "title_reduced_EN": "Prohibit the sale of lottery tickets at stations and post offices",
        "vote_link": "10-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152329",
        "author": "L",
        "summary": "As raspadinhas s\u00e3o um v\u00edcio negligenciado? A resposta est\u00e1 nos dados, e estes indicam que sim. O gasto m\u00e9dio por pessoa nestes jogos \u00e9 de 160\u20ac por ano em Portugal, um valor extremamente elevado quando comparado com os 14\u20ac m\u00e9dios em Espanha. Entre as raz\u00f5es para o consumo de raspadinhas est\u00e1 em primeiro lugar, na facilidade de acesso e o grande n\u00famero de pontos de distribui\u00e7\u00e3o; em segundo, na aceita\u00e7\u00e3o social e o baixo estigma associado a este tipo de v\u00edcio; em terceiro, na grande publicidade que alguns \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social fazem aos pr\u00e9mios atribu\u00eddos, com muitas hist\u00f3rias na primeira pessoa que fazem acreditar que ganhar muito \u00e9 mais f\u00e1cil do que efetivamente \u00e9. O facto do resultado da aposta ser imediato \u00e9 outro dos fatores que torna mais f\u00e1cil as pessoas ficarem viciadas. \n\nN\u00e3o se v\u00ea, assim, como pode um prestador de um servi\u00e7o p\u00fablico ser autorizado a ter, em paralelo a este, uma atividade que acaba a permitir a difus\u00e3o do fen\u00f3meno do jogo. Sendo os interesses p\u00fablicos os interesses gerais de uma colectividade, verifica-se aqui uma contradi\u00e7\u00e3o insan\u00e1vel: o mesmo operador prossegue, por um lado, um ineg\u00e1vel interesse p\u00fablico - o servi\u00e7o postal universal -, e por outro ofende o interesse geral de prote\u00e7\u00e3o da comunidade contra o empobrecimento e contra o jogo patol\u00f3gico, a que o interesse privado da concession\u00e1ria deve sucumbir. ",
        "summary_reduced": "O gasto m\u00e9dio por pessoa nestes jogos de sorte \u00e9 de 160\u20ac por ano em Portugal (vs 14\u20ac m\u00e9dios em Espanha). Este valor \u00e9 explicado pela facilidade de acesso e o grande n\u00famero de pontos de distribui\u00e7\u00e3o, pela aceita\u00e7\u00e3o social e o baixo estigma associado a este tipo de v\u00edcio, e pela publicidade que os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social fazem aos pr\u00e9mios atribu\u00eddos. Um prestador de um servi\u00e7o p\u00fablico n\u00e3o pode contribuir para este v\u00edcio. Prop\u00f5e-se:\n\n- Excluir concession\u00e1rios do servi\u00e7o postal universal da venda de bilhetes de lotaria, de lotaria instant\u00e2nea e modalidades afins.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 Liberdade Comercial: Proibir a venda de bilhetes de lotarias e lotaria instant\u00e2nea nas esta\u00e7\u00f5es e postos de correio pode ser interpretado como uma restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade comercial. Isso cria um ambiente em que empresas e estabelecimentos s\u00e3o limitados nas suas op\u00e7\u00f5es de produtos, impedindo-os de oferecer aos clientes a escolha de adquirir bilhetes de lotaria, que s\u00e3o produtos legalmente permitidos.\n2 Impacto Econ\u00f4mico nos Estabelecimentos: A proibi\u00e7\u00e3o desta pr\u00e1tica pode ter um impacto econ\u00f3mico negativo nos estabelecimentos, como esta\u00e7\u00f5es e postos de correio, que dependem da venda desses produtos para aumentar sua receita. Limitar as op\u00e7\u00f5es de produtos dispon\u00edveis para venda pode reduzir a atratividade desses locais para os consumidores, afetando negativamente os neg\u00f3cios e a sustentabilidade financeira desses estabelecimentos.",
        "counter_reduced": "1. Limita\u00e7\u00e3o da liberdade comercial e das receitas dos estabelecimentos:\nLimitar as op\u00e7\u00f5es de produtos dispon\u00edveis para venda pode reduzir a atratividade desses locais para os consumidores, afetando negativamente os neg\u00f3cios e a sustentabilidade financeira desses estabelecimentos.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cidadania",
        "tag_2": "Jogos de Sorte",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 2,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "72",
        "LEN_summary": "570",
        "LEN_counter": "281"
    },
    {
        "id": "58",
        "official_id": "56/XV",
        "title": "Refor\u00e7a o sistema de incentivos fiscais aplic\u00e1vel \u00e0s start-ups e scaleups, altera o regime de tributa\u00e7\u00e3o dos planos de op\u00e7\u00f5es para trabalhadores de start-ups e empresas do setor da inova\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced": "Criar incentivos fiscais para start-ups e scaleups",
        "title_reduced_EN": "Create Tax Incentives for Start-ups and Scaleups",
        "vote_link": "3-2-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152216",
        "author": "PS",
        "summary": "Visa criar um quadro regulat\u00f3rio para incentivar a cria\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de start-ups e scale-ups em Portugal, incentivando o investimento, a investiga\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico no pa\u00eds. Prop\u00f5e: \n- Altera\u00e7\u00f5es ao C\u00f3digo do Imposto sobre o Rendimento das Pessoas Singulares (CIRS) e ao Estatuto dos Benef\u00edcios Fiscais (EBF) para criar um regime fiscal favor\u00e1vel \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o dos ganhos provenientes de op\u00e7\u00f5es de aquisi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00f5es sociais em start-ups. Os ganhos seriam tributados apenas no momento da aliena\u00e7\u00e3o das participa\u00e7\u00f5es sociais.\n- Refor\u00e7o do Incentivo Fiscal em Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (I&D): A proposta aumenta o prazo para reporte de despesas em I&D.\n- Altera\u00e7\u00f5es ao C\u00f3digo Fiscal do Investimento: Prop\u00f5e altera\u00e7\u00f5es ao C\u00f3digo Fiscal do Investimento (CFI) para prevenir situa\u00e7\u00f5es de duplo benef\u00edcio fiscal relacionadas com investimento indireto em I&D.",
        "summary_reduced": "Visa criar e desenvolver start-ups e scaleups, incentivando o investimento e desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Prop\u00f5e-se:\n\n- Regime fiscal favor\u00e1vel na tributa\u00e7\u00e3o de ganhos de aquisi\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00f5es sociais de startups (a\u00e7\u00f5es) - apenas tributados no momento de venda.\n- Aumento do prazo para reportar despesas em Investiga\u00e7\u00e3o & Desenvolvimento.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Desigualdade de Benef\u00edcios Fiscais: Cr\u00edticos podem argumentar que os benef\u00edcios fiscais propostos podem favorecer desproporcionalmente as start-ups em detrimento de outras empresas. Isso pode gerar preocupa\u00e7\u00f5es sobre a equidade no tratamento fiscal, especialmente se as vantagens se concentrarem em setores espec\u00edficos, excluindo outros contribuintes.\n2. Risco de Fraude e Otimiza\u00e7\u00e3o Fiscal: A concess\u00e3o de benef\u00edcios fiscais espec\u00edficos para start-ups pode abrir espa\u00e7o para pr\u00e1ticas de otimiza\u00e7\u00e3o fiscal e at\u00e9 mesmo para fraudes, pois algumas empresas podem buscar estrat\u00e9gias para qualificar-se artificialmente como start-ups apenas para usufruir dos incentivos fiscais, sem contribuir significativamente para a inova\u00e7\u00e3o ou o desenvolvimento.\n3. Redu\u00e7\u00e3o da receita fiscal",
        "counter_reduced": "1. Desigualdade de benef\u00edcios fiscais:\nPode-se favorecer desproporcionalmente start-ups em detrimento de outras empresas;\n\n2. Risco de fraude e otimiza\u00e7\u00e3o fiscal:\nEmpresas podem criar estrat\u00e9gias para qualificar-se artificialmente como start-ups apenas para usufruir dos incentivos fiscais, sem contribuir significativamente para a inova\u00e7\u00e3o ou o desenvolvimento;\n\n3. Redu\u00e7\u00e3o da receita fiscal:\nBenef\u00edcios fiscais reduzem a receita direta colet\u00e1vel pelo Estado, podendo resultar em redu\u00e7\u00e3o de investimento noutros servi\u00e7os p\u00fablicos ou aumentos de impostos (para manter todos os servi\u00e7os).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Fiscalidade",
        "tag_2": "Inova\u00e7\u00e3o",
        "type": "Vota\u00e7\u00e3o na Generalidade",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 2,
            "CH": 2,
            "IL": 2,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 2,
            "L": 2
        },
        "final_result": "1",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "50",
        "LEN_summary": "343",
        "LEN_counter": "587"
    },
    {
        "id": "59",
        "official_id": "423/XV/1",
        "title": "Cria mecanismos de interven\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os nos bens alimentares essenciais",
        "title_reduced": "Fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os nos bens alimentares essenciais",
        "title_reduced_EN": "Setting prices for essential food items",
        "vote_link": "13-1-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152174",
        "author": "BE",
        "summary": "A motiva\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s da proposta \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com o comportamento monopolista da grande distribui\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, que, segundo o projeto, fixa pre\u00e7os aos produtores agr\u00edcolas e estabelece os pre\u00e7os de revenda dos produtos essenciais. Alega-se que, devido a esses comportamentos, os cidad\u00e3os enfrentam aumentos significativos nos pre\u00e7os dos alimentos essenciais, enquanto as grandes empresas do setor registam lucros substanciais.\n\nA Autoridade da Concorr\u00eancia multou v\u00e1rias cadeias de supermercados por pr\u00e1ticas anticoncorrenciais, incluindo conspira\u00e7\u00e3o equivalente a cartel e fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Argumenta-se que a atual situa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os elevados prejudica a sociedade e prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo para fixar pre\u00e7os m\u00e1ximos de bens alimentares essenciais, visando proteger o interesse p\u00fablico, as pessoas e a economia em geral. O governo seria respons\u00e1vel por regulamentar e publicar os pre\u00e7os m\u00e1ximos desses produtos alimentares.",
        "summary_reduced": "Proposta resulta da preocupa\u00e7\u00e3o com o comportamento monopolista do setor de distribui\u00e7\u00e3o alimentar no pa\u00eds. Estes grupos econ\u00f3micos fixam os pre\u00e7os aos produtores e estabelecem os pre\u00e7os de revenda ao p\u00fablico, aumentando-os e criando dificuldades na vida dos consumidores enquanto as empresas registam lucros substanciais. A Autoridade da Concorr\u00eancia j\u00e1 multou v\u00e1rias cadeias de supermercados por pr\u00e1ticas anti-concorr\u00eanciais. Prop\u00f5e-se:\n\n- Cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo para fixar pre\u00e7os m\u00e1ximos de bens alimentares essenciais.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Interven\u00e7\u00e3o no Livre Mercado: A proposta de cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de interven\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os nos bens alimentares essenciais pode ser vista como uma interfer\u00eancia excessiva no livre mercado. Argumenta-se que permitir que o mercado regule os pre\u00e7os \u00e9 mais eficiente e promove a concorr\u00eancia, levando eventualmente a pre\u00e7os mais baixos para os consumidores.\n2. Poss\u00edveis Efeitos Negativos na Produ\u00e7\u00e3o e Abastecimento: Cr\u00edticos da proposta podem afirmar que a fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pode desencorajar os produtores de alimentos, uma vez que podem sentir que n\u00e3o est\u00e3o a receber o valor adequado pelos seus produtos. Al\u00e9m disso, a fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pode resultar em escassez de produtos essenciais, pois os produtores podem n\u00e3o encontrar incentivos suficientes para manter ou aumentar a sua produ\u00e7\u00e3o.\n3. Complexidade na Implementa\u00e7\u00e3o e Regula\u00e7\u00e3o: A implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos para fixar os pre\u00e7os dos bens alimentares essenciais pode ser desafiadora em termos de regulamenta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o. Cr\u00edticos podem argumentar que o governo pode enfrentar dificuldades para definir pre\u00e7os justos e evitar manipula\u00e7\u00f5es, o que pode levar a uma burocracia adicional e a poss\u00edveis efeitos colaterais indesejados.",
        "counter_reduced": "1. Escassez de produtos:\nPode desencorajar produtores, pois podem sentir que n\u00e3o recebem o valor adequado pelos seus produtos. Al\u00e9m disso, pode resultar em escassez de produtos essenciais, pois os produtores podem n\u00e3o encontrar incentivos suficientes para manter ou aumentar a sua produ\u00e7\u00e3o;\n\n2. Interven\u00e7\u00e3o no livre mercado: \nPode argumentar-se que permitir que o mercado regule os pre\u00e7os \u00e9 mais eficiente e promove a concorr\u00eancia, levando eventualmente a pre\u00e7os mais baixos para os consumidores;\n\n3. Dependente da efic\u00e1cia de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nGoverno pode enfrentar dificuldades a definir pre\u00e7os justos e a control\u00e1-los e evitar manipula\u00e7\u00f5es, o que pode levar a burocracias adicionais.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Finan\u00e7as",
        "tag_2": "Alimenta\u00e7\u00e3o",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "49",
        "LEN_summary": "523",
        "LEN_counter": "683"
    },
    {
        "id": "60",
        "official_id": "401/XV/1",
        "title": "Elimina a contraordena\u00e7\u00e3o por n\u00e3o deter 3 exemplares para a documenta\u00e7\u00e3o dos transportes de mercadoria.",
        "title_reduced": "Eliminar a contraordena\u00e7\u00e3o por n\u00e3o deter 3 exemplares para a documenta\u00e7\u00e3o dos transportes de mercadoria",
        "title_reduced_EN": "Eliminate administrative offenses for not having 3 copies for documentation of goods transport.",
        "vote_link": "13-1-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152133",
        "author": "IL",
        "summary": "Quando o \u00abdocumento de transporte\u00bb, i.e., a fatura, guia de remessa, nota de devolu\u00e7\u00e3o, guia de transporte ou documentos equivalentes necess\u00e1rios, se consubstancia num documento obtido atrav\u00e9s de programa inform\u00e1tico que tenha sido objeto de pr\u00e9via certifica\u00e7\u00e3o pela Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT), ou num documento obtido atrav\u00e9s do Portal das Finan\u00e7as, ou num documento em papel, estes \u201cdevem ser processados em tr\u00eas exemplares, com uma ou mais s\u00e9ries, convenientemente referenciadas.\u201d\n\nH\u00e1 v\u00e1rios casos de coimas passadas por aus\u00eancia de apenas um destes tr\u00eas exemplares (que s\u00e3o iguais em conte\u00fado), quando em falta no transporte de mercadorias. Estes autos s\u00e3o claramente desproporcionais \u00e0 gravidade da falta do documento pelo que visa impedir a coima quando existam pelo menos dois exemplares do documento de transporte.",
        "summary_reduced": "H\u00e1 v\u00e1rios casos de coimas passadas por aus\u00eancia de apenas 1 destes 3 exemplares (que s\u00e3o iguais em conte\u00fado), quando em falta no transporte de mercadorias. Estes autos s\u00e3o claramente desproporcionais \u00e0 gravidade da falta do documento pelo que prop\u00f5e:\n\n- Impedir a coima quando existam pelo menos dois exemplares do documento de transporte.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Risco de Falta de Controlo Fiscal: A elimina\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade dos tr\u00eas exemplares pode criar dificuldades no controlo fiscal. Com apenas um exemplar, as autoridades fiscais e aduaneiras podem enfrentar desafios para monitorar eficazmente o transporte de mercadorias, o que pode resultar em menor conformidade fiscal e maior incid\u00eancia de evas\u00e3o.\n2. Precedente para Outras Irregularidades: A flexibiliza\u00e7\u00e3o das regras relacionadas com documentos de transporte pode estabelecer um precedente para a redu\u00e7\u00e3o de normas em outras \u00e1reas. Isso pode minar a efic\u00e1cia geral do sistema regulat\u00f3rio e comprometer a integridade das verifica\u00e7\u00f5es fiscais, levando a potenciais abusos.\n3. Prote\u00e7\u00e3o dos Interesses Fiscais: A exist\u00eancia de tr\u00eas exemplares pode ser vista como uma salvaguarda necess\u00e1ria para proteger os interesses fiscais, garantindo que h\u00e1 documenta\u00e7\u00e3o adequada para auditorias e verifica\u00e7\u00f5es. A elimina\u00e7\u00e3o dessa exig\u00eancia pode resultar em lacunas na capacidade das autoridades fiscais para realizar verifica\u00e7\u00f5es detalhadas.",
        "counter_reduced": "1. Redu\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o \u00e0s regras:\nA flexibilidade na exig\u00eancia de apenas dois exemplares pode levar a uma diminui\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o \u00e0s regras por parte dos transportadores. Se a penalidade for vista como pouco rigorosa, alguns podem optar por n\u00e3o cumprir totalmente os requisitos de documenta\u00e7\u00e3o, acreditando que a chance de serem apanhados \u00e9 baixa;\n\n2. Redu\u00e7\u00e3o da efetividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o:\nA exig\u00eancia de tr\u00eas exemplares pode ter sido estabelecida por considera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para garantir uma fiscaliza\u00e7\u00e3o adequada. Reduzir esse n\u00famero pode dificultar o trabalho dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o das leis, tornando mais dif\u00edcil verificar a conformidade e realizar auditorias eficientes.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Fiscalidade",
        "tag_2": "Empresas",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "103",
        "LEN_summary": "339",
        "LEN_counter": "689"
    },
    {
        "id": "61",
        "official_id": "411/XV/1",
        "title": "Simplifica o procedimento de renova\u00e7\u00e3o da carta de condu\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced": "Simplificar a renova\u00e7\u00e3o da carta de condu\u00e7\u00e3o",
        "title_reduced_EN": "Simplify driving license renewal",
        "vote_link": "13-1-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152143",
        "author": "IL",
        "summary": "Desde o in\u00edcio de 2022 at\u00e9 dia 02 de novembro 2022 tinham sido autuados 5113 cidad\u00e3os por conduzirem sem t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o v\u00e1lido, o que constitui infra\u00e7\u00e3o cujo valor da coima oscila entre os 120 e os 600 euros. Este n\u00famero de ocorr\u00eancias \u00e9 manifestamente superior ao registado nos anos de 2018, 2019, 2020 e 2021, em que se registaram, respetivamente, 4109, 4129, 3188 e 2924 infra\u00e7\u00f5es, numa altura em que ainda restavam dois meses para o ano terminar.\n\nProp\u00f5e-se a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de alerta obrigat\u00f3rio pelo Estado para titulares de cartas de condu\u00e7\u00e3o prestes a expirar. A proposta tamb\u00e9m defende a automatiza\u00e7\u00e3o da renova\u00e7\u00e3o da carta de condu\u00e7\u00e3o, isentando de custos os cidad\u00e3os nos casos em que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio apresentar atestado m\u00e9dico.",
        "summary_reduced": "Em 2022 at\u00e9 2 de Novembro, foram autuados 5113 cidad\u00e3os por conduzirem sem validade no t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o (multa de 120-600\u20ac). Este n\u00famero \u00e9 bastante superior ao registado desde 2018 (m\u00e1ximo de 4129). Prop\u00f5e-se:\n\n- Alerta autom\u00e1tico para titulares de cartas de condu\u00e7\u00e3o prestes a expirar.\n- Automatiza\u00e7\u00e3o da renova\u00e7\u00e3o da carta, isentando os cidad\u00e3os de custos (em casos que o atestado m\u00e9dico n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio).",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Desnecess\u00e1ria Sobrecarga Financeira para o Estado: A proposta de isentar de taxas a revalida\u00e7\u00e3o das cartas de condu\u00e7\u00e3o pode representar uma carga financeira adicional para o Estado. Os custos associados ao processo de revalida\u00e7\u00e3o, como impress\u00e3o de novos documentos e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas, precisar\u00e3o ser suportados, e a isen\u00e7\u00e3o de taxas pode n\u00e3o ser sustent\u00e1vel a longo prazo.\n2. Diminui\u00e7\u00e3o da Consci\u00eancia sobre a Validade do Documento: A renova\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica pode reduzir a consci\u00eancia dos condutores sobre a validade dos seus documentos, resultando em falta de aten\u00e7\u00e3o aos prazos de revalida\u00e7\u00e3o. Isso pode contribuir para um aumento nas infra\u00e7\u00f5es por condu\u00e7\u00e3o com documentos expirados.\n3. Necessidade de Atualiza\u00e7\u00f5es Frequentes: A legisla\u00e7\u00e3o sobre condu\u00e7\u00e3o e revalida\u00e7\u00e3o de documentos pode mudar periodicamente. A implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de alerta eficiente, como mencionado pelo IMT, pode ser mais eficaz do que a renova\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, garantindo que os condutores sejam informados sobre quaisquer altera\u00e7\u00f5es nas leis e prazos de revalida\u00e7\u00e3o.",
        "counter_reduced": "1. Aumento de custos para o Estado:\nOs custos associados ao processo de revalida\u00e7\u00e3o, como impress\u00e3o de novos documentos e manuten\u00e7\u00e3o de sistemas, precisar\u00e3o ser suportados.\n\n2. Reavalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica:\nA renova\u00e7\u00e3o envolve reavalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica para avaliar as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para conduzir. Automatizar elimina essa valida\u00e7\u00e3o.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Cidadania",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 2,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "44",
        "LEN_summary": "410",
        "LEN_counter": "320"
    },
    {
        "id": "62",
        "official_id": "378/XV/1",
        "title": "Integra\u00e7\u00e3o de trabalhadores com contrato individual de trabalho nas respetivas carreiras da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica",
        "title_reduced": "Integrar trabalhadores com contrato individual de trabalho nas respetivas carreiras da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica",
        "title_reduced_EN": "Integrate workers with individual employment contracts into their respective Public Administration careers",
        "vote_link": "6-1-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152099",
        "author": "PCP",
        "summary": "Visa corrigir a situa\u00e7\u00e3o de desigualdade e precariedade entre os trabalhadores na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em Portugal, que resultou da introdu\u00e7\u00e3o do contrato individual de trabalho em 2004. Prop\u00f5e-se a integra\u00e7\u00e3o desses trabalhadores nas carreiras p\u00fablicas, buscando estabelecer o princ\u00edpio de \"trabalho igual, direitos iguais\". O projeto abrange todos os trabalhadores, independentemente da modalidade contratual, e prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o de procedimentos concursais para a integra\u00e7\u00e3o, com a cria\u00e7\u00e3o de vagas necess\u00e1rias nos mapas de pessoal, e destaca a import\u00e2ncia de considerar o tempo de servi\u00e7o, posicionamento remunerat\u00f3rio e outras condi\u00e7\u00f5es socio-profissionais.",
        "summary_reduced": "A proposta transforma todos os contratos da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica em novos contratos de trabalho por tempo indeterminado, considerando tempo de servi\u00e7o e condi\u00e7\u00f5es socio-profissionais para corrigir desigualdades. Em resumo, procura garantir tratamento equitativo aos trabalhadores, independentemente do contrato.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "1. Impacto Financeiro Desconhecido: A proposta n\u00e3o fornece uma an\u00e1lise detalhada do impacto financeiro da integra\u00e7\u00e3o dos trabalhadores com contrato individual de trabalho nas carreiras da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Isso pode gerar incertezas sobre o custo real dessa transi\u00e7\u00e3o, especialmente em termos de despesas com sal\u00e1rios e benef\u00edcios, o que pode ter consequ\u00eancias negativas para o or\u00e7amento p\u00fablico.\n2. Poss\u00edvel Sobrecarga Burocr\u00e1tica: A abertura de procedimentos concursais para a integra\u00e7\u00e3o de milhares de trabalhadores pode resultar em uma sobrecarga burocr\u00e1tica significativa para os \u00f3rg\u00e3os e servi\u00e7os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Isso pode levar a atrasos na execu\u00e7\u00e3o das atividades, prejudicando a efici\u00eancia e funcionamento dos servi\u00e7os p\u00fablicos.\n3. Rigidez na Gest\u00e3o de Recursos Humanos: A proposta, ao insistir na integra\u00e7\u00e3o por meio de concursos p\u00fablicos, pode criar rigidez na gest\u00e3o de recursos humanos. Isso poderia limitar a capacidade dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de ajustar dinamicamente suas equipas em resposta a mudan\u00e7as nas necessidades ou prioridades, tornando a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica menos flex\u00edvel.\n4. Precedente para Outras Reivindica\u00e7\u00f5es: A aprova\u00e7\u00e3o desta proposta pode estabelecer um precedente para outras categorias de trabalhadores reivindicarem condi\u00e7\u00f5es semelhantes. Isso poderia criar uma press\u00e3o adicional sobre o or\u00e7amento p\u00fablico e aumentar as expectativas de outros grupos profissionais, tornando mais desafiador manter uma gest\u00e3o equilibrada e sustent\u00e1vel dos recursos.\n5. Potencial Desincentivo \u00e0 Contrata\u00e7\u00e3o: A exig\u00eancia de integrar todos os trabalhadores com contratos individuais de trabalho nas carreiras da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pode ser percebida como um desincentivo para futuras contrata\u00e7\u00f5es sob esse tipo de contrato. Isso pode limitar a capacidade do setor p\u00fablico de adotar modelos flex\u00edveis de emprego, que podem ser necess\u00e1rios em certos contextos ou para certas fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nEsta medida Implica ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos);\n\n2. Rigidez na gest\u00e3o de recursos humanos:\nPoderia limitar a capacidade dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de ajustar dinamicamente suas equipas em resposta a mudan\u00e7as nas necessidades ou prioridades, tornando a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica menos flex\u00edvel.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica",
        "tag_2": "Emprego",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "108",
        "LEN_summary": "305",
        "LEN_counter": "385"
    },
    {
        "id": "63",
        "official_id": "816/XV/1",
        "title": "",
        "title_reduced": "Alargar apoios financeiros do setor agr\u00edcola e pecu\u00e1rio aos pequenos agricultores e produtores",
        "title_reduced_EN": "",
        "vote_link": "22-9-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173148",
        "author": "PCP",
        "summary": "",
        "summary_reduced": "Com o aumento especulativo do custo dos fatores de produ\u00e7\u00e3o, os agricultores e produtores pecu\u00e1rios confrontam-se com custos extraordin\u00e1rios para salvar culturas e alimentar o efetivo pecu\u00e1rio. Neste \u00e2mbito merecem principal preocupa\u00e7\u00e3o os pequenos agricultores que constituem mais de 270mil produtores singulares (94,5% dos produtores recenseados). Decretos de apoio anteriores excluem um conjunto alargado de pequenos agricultores, sendo estes os mais afectados. Prop\u00f5e-se:\n\n- Apoio m\u00ednimo de 200\u20ac para pequenos agricultores e produtores pecu\u00e1rios n\u00baao abrnagidos por medidas da PAC.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nEsta medida Implica ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos).",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Economia",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 0,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "",
        "LEN_summary": "",
        "LEN_counter": ""
    },
    {
        "id": "64",
        "official_id": "819/XV/1",
        "title": "",
        "title_reduced": "Valorizar da l\u00e3 nacional, particularmente a proveniente de ra\u00e7as aut\u00f3ctones",
        "title_reduced_EN": "",
        "vote_link": "22-9-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173151",
        "author": "PCP",
        "summary": "",
        "summary_reduced": "A produ\u00e7\u00e3o de l\u00e3 de ovelha em Portugal teve um decr\u00e9scimo muito acentuado nos \u00faltimos anos. A produ\u00e7\u00e3o de ovinos e caprinos tem um papel importante no plano social, para al\u00e9m do papel que desempenha nos planos ambiental e econ\u00f3mico. Os produtores de ovinos e caprinos enfrentam um acentuado aumento dos custos de produ\u00e7\u00e3o, ao passo que o pre\u00e7o pago \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o\r\naumentou como at\u00e9, em alguns casos, se reduziu. Prop\u00f5e-se:\n\n- Assegurar apoios a produtores de ovinos.\n- Assumir um compromisso de compra de l\u00e3 nacional, em vez da importa\u00e7\u00e3o de material estrangeiro.\n- Garantir a venda de l\u00e3 a pre\u00e7os justos, assegurando rendimentos dignos aos produtores.\n- Dotar o Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria e Veterin\u00e1ria de meios humanos e t\u00e9cnicos.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado sem sustentabilidade:\nA compensa\u00e7\u00e3o de perdas de produtividade para produtores de ovinos de ra\u00e7as aut\u00f3ctones criar uma responsabilidade financeira cont\u00ednua para o governo, sem garantir a viabilidade econ\u00f3mica a longo prazo dessas atividades;\n\n2. Desincentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o:\nAo priorizar a compra de l\u00e3 nacional, independentemente da sua competitividade em compara\u00e7\u00e3o com a importa\u00e7\u00e3o, pode-se comprometer a competitividade da ind\u00fastria nacional de lanif\u00edcios, afetando negativamente sua capacidade de inovar e competir globalmente.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Economia",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 2,
            "CH": 1,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 0,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "",
        "LEN_summary": "",
        "LEN_counter": ""
    },
    {
        "id": "65",
        "official_id": "847/XV/1",
        "title": "",
        "title_reduced": "Avaliar a necessidade e efic\u00e1cia de comiss\u00f5es, grupos de trabalho, \u201ctask forces\u201d, e outras estruturas tempor\u00e1rias na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica",
        "title_reduced_EN": "",
        "vote_link": "7-7-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=173123",
        "author": "CH",
        "summary": "",
        "summary_reduced": "Atualmente existem 206 destas estruturas tempor\u00e1rias que t\u00eam um custo anual total de 17,6 milh\u00f5es de euros. \u00c9 necess\u00e1rio um passo importante para garantir a transpar\u00eancia, a responsabilidade e a boa gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. Prop\u00f5e-se:\n\n- Criar mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das estruturas tempor\u00e1rias, garantindo que se mant\u00eam relevantes.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "",
        "counter_reduced": "1. Aumento de custos do Estado\nNa tentativa de trazer efici\u00eancia \u00e9 preciso criar mais um organismo de fiscaliza\u00e7\u00e3o que pode aumentar custos p\u00fablicos e contribuir para o problema que se est\u00e1 a tentar resolver.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica",
        "tag_2": "",
        "type": "Proposta de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 0,
            "BE": 0,
            "PAN": 0,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "",
        "LEN_summary": "",
        "LEN_counter": ""
    },
    {
        "id": "66",
        "official_id": "714/XV/1",
        "title": "",
        "title_reduced": "Eliminar obriga\u00e7\u00e3o de pagamento no preenchimento anual do IES (Informa\u00e7\u00e3o Empresarial Simplificada)",
        "title_reduced_EN": "",
        "vote_link": "12-5-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152787",
        "author": "IL",
        "summary": "",
        "summary_reduced": "Hoje existem mais de 4 300 taxas sobre os contribuintes em Portugal, sejam eles pessoas singulares ou coletivas. Estes tributos s\u00e3o um detrator ao investimento em Portugal, afugentando empresas pelo simples facto de n\u00e3o conseguirem facilmente identificar quais ser\u00e3o todas as suas obriga\u00e7\u00f5es fiscais no momento de escolha de novas geografias. A Informa\u00e7\u00e3o Empresarial Simplificada (IES) inclui a entrega da declara\u00e7\u00e3o anual de informa\u00e7\u00e3o contabil\u00edstica e fiscal, o registo da presta\u00e7\u00e3o de contas, a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de natureza estat\u00edstica ao Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) e a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o relativa a dados contabil\u00edsticos anuais para fins estat\u00edsticos ao Banco de Portugal. Neste momento custa 80\u20ac submeter estas informa\u00e7\u00f5es. Prop\u00f5e-se:\n\n- Eliminar a taxa de 80\u20ac para cumprir as obriga\u00e7\u00f5es do IES.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "",
        "counter_reduced": "1. Diminui\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas:\nDiminui\u00e7\u00e3o das receitas fiscais resulta ou na redu\u00e7\u00e3o dos fundos dispon\u00edveis para servi\u00e7os p\u00fablicos ou no aumento de outros impostos para as compensar.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Fiscalidade",
        "tag_2": "",
        "type": "Proposta de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 0,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "",
        "LEN_summary": "",
        "LEN_counter": ""
    },
    {
        "id": "67",
        "official_id": "335/XV/1",
        "title": "",
        "title_reduced": "Desenvolver pol\u00edticas de regadio para promover competitividade das regi\u00f5es do interior",
        "title_reduced_EN": "",
        "vote_link": "11-5-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152210",
        "author": "PSD",
        "summary": "",
        "summary_reduced": "Para a coes\u00e3o territorial \u00e9 essencial criar condi\u00e7\u00f5es para a competitividade de atividades econ\u00f3micas em regi\u00f5es do interior, sendo necess\u00e1rio potencial a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edculo nestes territ\u00f3rios. H\u00e1 um desfasamento entre o per\u00edodo de maior precipita\u00e7\u00e3o e o per\u00edodo de maior necessidade de \u00e1gua nas plantas e \u00e1rvores, sendo preciso investimento p\u00fablico no armazenamento das \u00e1guas da chuva (em barrangens ou charcas). Prop\u00f5e-se:\n\n- Concluir a obra do Circuito Hidr\u00e1ulico de Reguengos de Monsaraz com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 albufeira de Alqueva.\n- Constru\u00e7\u00e3o de uma barragem no rio Ocreza.\n- Executar os projetos relativos ao aproveitamento hidroagr\u00edcola da Gardunha Sul.\n- Desenvolver o Plano Nacional de Regadios (assegurando o aumento de \u00e1rea agr\u00edcola em regadio)\n- Definir uma pol\u00edtica de uso de solo agr\u00edcola, para aumentar a \u00e1rea agr\u00edcuola e produ\u00e7\u00e3o florestal competitiva, reduzindo os riscos de inc\u00eandio rural.",
        "summary_reduced_EN": "",
        "counter": "",
        "counter_reduced": "1. Aumento do investimento do Estado:\nEsta medida Implica ou uma redu\u00e7\u00e3o de verbas de outros servi\u00e7os p\u00fablicos ou subida da receita fiscal (impostos);\n\n2. Preocupa\u00e7\u00f5es ambientais: \nA constru\u00e7\u00e3o de barragens e projetos de aproveitamento hidroagr\u00edcola pode ter impactos significativos no meio ambiente, incluindo a altera\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais, perda de biodiversidade e aumentao de press\u00e3o sobre os recursos naturais, como a \u00e1gua e o solo, levando a quest\u00f5es de uso excessivo e degrada\u00e7\u00e3o ambiental.",
        "counter_reduced_EN": "",
        "tag_1": "Coes\u00e3o Territorial",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 2,
            "PAN": 0,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "Comments": "",
        "LEN_title": "",
        "LEN_summary": "",
        "LEN_counter": ""
    }
]