[
    {
        "update": "Revised",
        "id": "1",
        "official_id": "N.\u00ba 952/XV/2.\u00aa",
        "title": "Recomenda ao Governo que d\u00ea maior import\u00e2ncia \u00e0 literacia financeira em contexto escolar.",
        "vote_link": "21-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263408",
        "author": "IL",
        "summary": "Destaca a complexidade crescente do mundo financeiro, a necessidade de tomadas de decis\u00e3o informadas e os desafios apresentados por produtos financeiros digitais. Apesar de Portugal ter iniciativas como o Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o Financeira desde 2011, os n\u00edveis de literacia financeira no pa\u00eds s\u00e3o preocupantemente baixos, com uma diminui\u00e7\u00e3o entre 2015 e 2020. O projeto recomenda a atualiza\u00e7\u00e3o do Referencial de Educa\u00e7\u00e3o Financeira, a inclus\u00e3o de temas financeiros b\u00e1sicos no curr\u00edculo do ensino b\u00e1sico e a integra\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da literacia financeira no perfil educacional dos alunos.\n\nA resolu\u00e7\u00e3o tem como objetivo que os Portugueses desenvolvam h\u00e1bitos de poupan\u00e7a e fa\u00e7am escolhas financeiras respons\u00e1veis, sabendo gerir os seus recursos. Al\u00e9m disso, destaca a import\u00e2ncia da literacia financeira na promo\u00e7\u00e3o da equidade, inclus\u00e3o e mobilidade social, particularmente entre grupos desfavorecidos.",
        "counter": "1. Recursos e Financiamento: A implementa\u00e7\u00e3o de programas educacionais requer recursos financeiros, materiais e humanos. Pode haver preocupa\u00e7\u00f5es sobre a disponibilidade de recursos adequados para capacitar professores, desenvolver materiais educativos e sustentar iniciativas de longo prazo.\n2. Forma\u00e7\u00e3o de Professores: Para integrar efetivamente a educa\u00e7\u00e3o financeira no curr\u00edculo escolar, pode ser necess\u00e1rio investir em programas de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional para garantir que os educadores/professores estejam preparados e confiantes para abordar temas financeiros na sala de aula.\n3. Desenvolvimento Curricular: A revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo para incluir temas financeiros b\u00e1sicos exigir\u00e1 tempo, expertise e coordena\u00e7\u00e3o entre os respons\u00e1veis da educa\u00e7\u00e3o. Pode haver desafios na defini\u00e7\u00e3o de conte\u00fados relevantes, idade apropriada para a introdu\u00e7\u00e3o de certos temas e integra\u00e7\u00e3o com outros aspectos do curr\u00edculo.\n4. Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o: Medir o impacto e a efic\u00e1cia das iniciativas de educa\u00e7\u00e3o financeira pode ser complexo. Ser\u00e1 necess\u00e1rio desenvolver m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o adequados e estabelecer indicadores de desempenho para monitorizar o progresso e os resultados ao longo do tempo.\n5. Diversidade de Contextos: Considerando a diversidade de contextos educativos e sociais em Portugal, pode ser necess\u00e1rio adaptar e personalizar as abordagens de educa\u00e7\u00e3o financeira para atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas de diferentes grupos e comunidades.",
        "tag_1": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Finan\u00e7as",
        "type": "Deliberacao",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 1,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "0",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "Revised",
        "id": "2",
        "official_id": "N.\u00ba 72/XV/1.\u00aa",
        "title": "Refor\u00e7a a prote\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o sexual atrav\u00e9s da proibi\u00e7\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o de \u201cpr\u00e1ticas de convers\u00e3o\u201d que visam a repress\u00e3o da identidade ou express\u00e3o de g\u00e9nero.",
        "vote_link": "21-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=121460",
        "author": "PS / PAN / IL",
        "summary": "Prev\u00ea a criminaliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas com vista \u00e0 altera\u00e7\u00e3o, limita\u00e7\u00e3o ou repress\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o sexual, da identidade ou express\u00e3o de g\u00e9nero, e promove o estudo destas pr\u00e1ticas em Portugal e a garantia de mecanismos de apoio e resposta\n\nMuito embora a legisla\u00e7\u00e3o constitucional tamb\u00e9m afirme a igualdade de todos os cidad\u00e3os perante a lei, refor\u00e7ando a necessidade de promover e garantir essa dignidade para todos, independentemente da orienta\u00e7\u00e3o sexual, identidade ou express\u00e3o de g\u00e9nero, pr\u00e1ticas como as \"terapias de convers\u00e3o\", que procuram alterar essas caracter\u00edsticas fundamentais, podem ser consideradas prejudiciais, n\u00e3o terap\u00eauticas e at\u00e9 resultar em s\u00e9rios danos f\u00edsicos e psicol\u00f3gicos. ",
        "counter": "1. Direitos Individuais e Liberdade de Escolha: Argumenta-se que a criminaliza\u00e7\u00e3o de certas pr\u00e1ticas pode infringir os direitos individuais e a liberdade de escolha, especialmente em quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade e terapia. Debate-se sobre at\u00e9 que ponto o Estado deve intervir em decis\u00f5es pessoais e tratamentos m\u00e9dicos.\n2. Defini\u00e7\u00f5es de Scope: Pode haver desafios na defini\u00e7\u00e3o clara e no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas que seriam criminalizadas. Definir o que constitui uma \"terapia de convers\u00e3o\" ou outras pr\u00e1ticas prejudiciais pode-se tornar complexo e requerer uma an\u00e1lise cuidadosa.\n3. Efic\u00e1cia da Criminaliza\u00e7\u00e3o: Questiona-se a efic\u00e1cia da criminaliza\u00e7\u00e3o como meio de combater tais pr\u00e1ticas. Argumenta-se que medidas educativas, de sensibiliza\u00e7\u00e3o e de regula\u00e7\u00e3o profissional podem ser mais eficazes do que a criminaliza\u00e7\u00e3o em si.\n4. Mecanismos de Apoio e Resposta: A proposta destaca a import\u00e2ncia de garantir mecanismos de apoio e resposta adequados. No entanto, a implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o desses mecanismos podem exigir recursos significativos, coordena\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias entidades e uma abordagem multidisciplinar.",
        "tag_1": "Direitos Humanos",
        "tag_2": "",
        "type": "Votacao Final Global",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "Revised",
        "id": "3",
        "official_id": "N.\u00ba 957/XV/2.\u00aa ",
        "title": "Recomenda ao Governo que encete todos os esfor\u00e7os diplom\u00e1ticos para defender a cria\u00e7\u00e3o do Estado da Palestina, a par da exist\u00eancia do Estado de Israel, lado a lado, a viver em paz e seguran\u00e7a.",
        "vote_link": "19-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263430",
        "author": "PS",
        "summary": "A resolu\u00e7\u00e3o pede a Portugal que intensifique esfor\u00e7os diplom\u00e1ticos para apoiar a cria\u00e7\u00e3o de um Estado da Palestina. Em resposta ao crescente conflito entre palestinos e israelenses, especialmente ap\u00f3s recentes ataques, Portugal \u00e9 instado a promover um cessar-fogo imediato, rejeitar radicalismos e terrorismo, e trabalhar em prol da coopera\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o m\u00fatua. A resolu\u00e7\u00e3o sublinha a necessidade de Portugal, dada sua tradi\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica e posi\u00e7\u00e3o consistente de apoiar uma solu\u00e7\u00e3o de dois Estados, agir como mediador e defensor ativo da paz na regi\u00e3o, em conformidade com as resolu\u00e7\u00f5es da ONU sobre o conflito.",
        "counter": "1. Neutralidade e Soberania: Alguns argumentam que Portugal deve manter uma postura neutra e respeitar a soberania de outros pa\u00edses ao abordar quest\u00f5es internacionais delicadas. Intervir ativamente pode ser visto por algumas partes como parcialidade ou interfer\u00eancia nos assuntos internos.\n2. Complexidade do Conflito: O conflito entre Israel e Palestina \u00e9 profundamente complexo e multifacetado, que envolvem quest\u00f5es hist\u00f3ricas, religiosas, pol\u00edticas e territoriais. A busca por uma solu\u00e7\u00e3o duradoura e justa exige uma compreens\u00e3o aprofundada e uma abordagem equilibrada que considere as preocupa\u00e7\u00f5es e aspira\u00e7\u00f5es de ambas as partes.\n3. Resolu\u00e7\u00f5es da ONU: Embora as resolu\u00e7\u00f5es da ONU forne\u00e7am um quadro legal e diplom\u00e1tico para abordar o conflito, a implementa\u00e7\u00e3o dessas resolu\u00e7\u00f5es pode enfrentar desafios significativos devido \u00e0 falta de consenso internacional e \u00e0 din\u00e2mica geopol\u00edtica complexa envolvida.",
        "tag_1": "Militar",
        "tag_2": "Defesa",
        "type": "Votacao na Generalidade",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "comments": "\u00c9 curioso que neste dia existem tipo 4 ou 5 projetos de resolucao, de partidos diferentes, a pedir mais ou menos o mesmo: o reconhecimento da Palestina. Pah escolhi este aleatoriamente pq me pareceu o mais completo e diplomatico, mas na realidade nao li os 5 na integra."
    },
    {
        "update": "Revised",
        "id": "4",
        "official_id": "N.\u00ba 664/XV/1.\u00aa",
        "title": "Estabelece a quota m\u00ednima obrigat\u00f3ria de 30% de m\u00fasica portuguesa na programa\u00e7\u00e3o musical dos servi\u00e7os de programas de r\u00e1dio.",
        "vote_link": "15-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152661",
        "author": "PCP / BE / PAN",
        "summary": "Prioritiza a promo\u00e7\u00e3o da cultura, l\u00edngua e m\u00fasica portuguesas. Inicialmente, estabeleceu-se que 25% da programa\u00e7\u00e3o musical deveria ser preenchida com m\u00fasica portuguesa. No entanto, em 2021, o Governo elevou essa quota para 30%, mas recentemente decidiu reduzi-la novamente para 25%. A proposta critica esta decis\u00e3o, argumentando que prejudica os profissionais da m\u00fasica e subestima a produ\u00e7\u00e3o musical portuguesa. Prop\u00f5e, por isso, uma lei que fixe uma quota de 30% a 40% de m\u00fasica portuguesa na programa\u00e7\u00e3o de radio, alterando a Lei da R\u00e1dio aprovada em 2010.",
        "counter": "1. Liberdade Editorial e Art\u00edstica: Estabelecer quotas espec\u00edficas para a programa\u00e7\u00e3o musical pode levantar quest\u00f5es sobre a liberdade editorial e art\u00edstica das r\u00e1dios. Argumenta-se que as mesmas devem ter a flexibilidade de determinar a sua programa\u00e7\u00e3o com base nas prefer\u00eancias do p\u00fablico, tend\u00eancias musicais e outros crit\u00e9rios relevantes.\n2. Diversidade Musical: Embora a promo\u00e7\u00e3o da m\u00fasica portuguesa seja louv\u00e1vel, \u00e9 importante tamb\u00e9m valorizar a diversidade musical e cultural, permitindo que as r\u00e1dios ofere\u00e7am uma variedade de estilos, g\u00e9neros e artistas, incluindo m\u00fasica internacional.\n3. Impacto na Ind\u00fastria Musical: A fixa\u00e7\u00e3o de quotas pode ter implica\u00e7\u00f5es para a ind\u00fastria musical, afetando a visibilidade, promo\u00e7\u00e3o e sustentabilidade de diferentes artistas e g\u00e9neros musicais. \u00c9 essencial considerar o impacto econ\u00f3mico e profissional das quotas na ind\u00fastria musical como um todo.\n4. Implementa\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o: A aplica\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das quotas requerem mecanismos adequados para garantir o cumprimento das regulamenta\u00e7\u00f5es e abordar potenciais desafios ou obst\u00e1culos na implementa\u00e7\u00e3o.\n5. M\u00e9todos de Promo\u00e7\u00e3o da M\u00fasica Portuguesa: Embora a promo\u00e7\u00e3o da m\u00fasica portuguesa seja um objetivo v\u00e1lido, \u00e9 importante considerar abordagens complementares para apoiar artistas nacionais, como incentivos fiscais, subs\u00eddios, programas de forma\u00e7\u00e3o e oportunidades de exposi\u00e7\u00e3o em diferentes plataformas e eventos.",
        "tag_1": "Cultura",
        "tag_2": "",
        "type": "Votacao Final Global",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 0,
            "CH": 2,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "New",
        "id": "5",
        "official_id": "N.\u00ba 91/XV\n",
        "title": "Regula o acesso a metadados referentes a comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal.",
        "vote_link": "5-1-2024",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheDiplomaAprovado.aspx?BID=84166",
        "author": "PS e PSD",
        "summary": "Regula o acesso a metadados de comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal e procede a altera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \u00e0 Lei. Este decreto ajusta a legisla\u00e7\u00e3o nacional \u00e0s diretrizes europeias e refor\u00e7a os procedimentos relacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e tratamento de dados, estabelecendo per\u00edodos espec\u00edficos de reten\u00e7\u00e3o e introduzindo requisitos de autoriza\u00e7\u00e3o judicial para extens\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o decreto enfatiza a import\u00e2ncia da seguran\u00e7a dos dados e da prote\u00e7\u00e3o da privacidade, estabelecendo medidas rigorosas de prote\u00e7\u00e3o e definindo responsabilidades claras para as entidades respons\u00e1veis. A lei tamb\u00e9m estabelece procedimentos para notifica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o internacional em mat\u00e9ria de transmiss\u00e3o de dados.",
        "counter": "1. Preocupa\u00e7\u00f5es com a Privacidade: Critica-se que o decreto compromete significativamente a privacidade dos cidad\u00e3os, uma vez que facilita o acesso a metadados de comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas. A reten\u00e7\u00e3o prolongada de dados e a possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o mediante autoriza\u00e7\u00e3o judicial podem ser vistas como uma intrus\u00e3o excessiva na vida privada dos indiv\u00edduos.\n2. Riscos de Abuso e Vigil\u00e2ncia Excessiva: Existem preocupa\u00e7\u00f5es sobre o potencial de abuso dessas novas disposi\u00e7\u00f5es, permitindo que as autoridades tenham acesso indiscriminado a informa\u00e7\u00f5es pessoais.Teme-se que isso possa levar a pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia excessiva ou arbitr\u00e1ria, especialmente se os crit\u00e9rios para a extens\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o forem estritamente definidos e controlados.\n3. Impacto nas Empresas e Servi\u00e7os de Comunica\u00e7\u00e3o: As empresas de comunica\u00e7\u00e3o podem enfrentar desafios operacionais e custos adicionais significativos para implementar e manter as exig\u00eancias de reten\u00e7\u00e3o de dados. Al\u00e9m disso, existe o risco de danos \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o e \u00e0 confian\u00e7a do cliente se os consumidores perceberem que sua privacidade est\u00e1 comprometida.",
        "tag_1": "Privacidade",
        "tag_2": "Seguran\u00e7a",
        "type": "Reaprecia\u00e7\u00e3o do Decreto",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 2,
            "PCP": 2,
            "BE": 0,
            "PAN": 1,
            "L": 2
        },
        "final_result": "1",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "New",
        "id": "6",
        "official_id": "N.\u00ba 456/XV/1",
        "title": "Regula a conten\u00e7\u00e3o e treino de animais de companhia, vedando a comercializa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \u201ccoleiras de choque\u201d e de \u201ccoleiras estranguladoras''.",
        "vote_link": "13-12-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=152227",
        "author": "PAN",
        "summary": "Regula o acesso a metadados (dados digitais) de comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal e procede a altera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \u00e0 Lei. Este decreto ajusta a legisla\u00e7\u00e3o nacional \u00e0s diretrizes europeias e refor\u00e7a os procedimentos relacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e tratamento de dados, estabelecendo per\u00edodos espec\u00edficos de reten\u00e7\u00e3o e introduzindo requisitos de autoriza\u00e7\u00e3o judicial para extens\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o decreto enfatiza a import\u00e2ncia da seguran\u00e7a dos dados e da prote\u00e7\u00e3o da privacidade, estabelecendo medidas rigorosas de prote\u00e7\u00e3o e definindo responsabilidades claras para as entidades respons\u00e1veis. A lei tamb\u00e9m estabelece procedimentos para notifica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o internacional em mat\u00e9ria de transmiss\u00e3o de dados.",
        "counter": "1. Efic\u00e1cia no Treino: Argumenta-se que, em certos contextos, as coleiras de choque ou estranguladoras podem ser eficazes no treino de animais, especialmente quando outros m\u00e9todos falharam. Podem ser vistos como uma ferramenta adicional que, quando usada corretamente, podem ajudar a controlar comportamentos indesejados.\n2. Desafios na Implementa\u00e7\u00e3o: A proibi\u00e7\u00e3o completa das coleiras pode ser dif\u00edcil de fiscalizar e implementar.\n3. Varia\u00e7\u00f5es nas Coleiras: Nem todas as coleiras de choque ou estranguladoras s\u00e3o criadas da mesma forma. Existem diferentes intensidades, modos e designs.\n4. Forma\u00e7\u00e3o Adequada: Em vez de proibir completamente estes instrumentos, poderia ser mais ben\u00e9fico investir em programas de treino para propriet\u00e1rios de animais.\n5. Direitos do Propriet\u00e1rio: Alguns propriet\u00e1rios de animais podem argumentar que t\u00eam o direito de escolher os m\u00e9todos de treinamento que consideram mais apropriados para seus animais, desde que n\u00e3o causem sofrimento desnecess\u00e1rio.",
        "tag_1": "Direitos Animais",
        "tag_2": "",
        "type": "Vota\u00e7\u00e3o na Generalidade",
        "votes":{
            "PS": 2,
            "PSD": 2,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "New",
        "id": "7",
        "official_id": "N\u00ba. 977/XV/2",
        "title": "Aumenta a amplitude da proibi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio de determinadas fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas executivas, bem como a dura\u00e7\u00e3o dessa proibi\u00e7\u00e3o",
        "vote_link": "30-11-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263435",
        "author": "CH",
        "summary": "A motiva\u00e7\u00e3o central para esta proposta \u00e9 abordar a crescente preocupa\u00e7\u00e3o sobre a interliga\u00e7\u00e3o entre cargos pol\u00edticos e interesses empresariais, que pode levar a conflitos de interesse e corrup\u00e7\u00e3o. O projeto destaca o exemplo de M\u00e1rio Centeno, que assumiu o cargo de Governador do Banco de Portugal ap\u00f3s sua passagem pelo governo, sem garantias claras de independ\u00eancia e preven\u00e7\u00e3o de conflitos de interesse.\n\nPara abordar estas preocupa\u00e7\u00f5es, o projeto prop\u00f5e aumentar a amplitude e dura\u00e7\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio de determinadas fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas executivas. A principal altera\u00e7\u00e3o \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de um \"per\u00edodo de nojo\" de 5 anos para titulares de cargos pol\u00edticos de natureza executiva. Durante este per\u00edodo, esses titulares n\u00e3o poderiam exercer fun\u00e7\u00f5es em entidades p\u00fablicas ou empresas privadas relacionadas com o setor que eles pr\u00f3prios diretamente tutelaram enquanto estavam no cargo. Esta restri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se estenderia a fun\u00e7\u00f5es em organiza\u00e7\u00f5es internacionais com as quais mantiveram rela\u00e7\u00f5es institucionais em nome de Portugal. Estas medidas visam refor\u00e7ar a independ\u00eancia e integridade dos titulares de cargos pol\u00edticos e evitar potenciais conflitos de interesse.",
        "counter": "1. Restri\u00e7\u00e3o Excessiva: Argumenta-se que um \"per\u00edodo de nojo\" de 5 anos pode ser excessivamente restritivo e limitar desnecessariamente as oportunidades de ex-pol\u00edticos contribu\u00edrem com sua experi\u00eancia e conhecimento em setores que conhecem bem.\n2. Desincentivo ao Servi\u00e7o P\u00fablico: Uma restri\u00e7\u00e3o rigorosa pode desincentivar indiv\u00edduos talentosos de entrar na pol\u00edtica, j\u00e1 que poderiam enfrentar limita\u00e7\u00f5es significativas nas suas carreiras ap\u00f3s deixarem os seus cargos p\u00fablicos.\n3. Complexidade na Defini\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es: Determinar quais entidades est\u00e3o \"diretamente tuteladas\" por um pol\u00edtico pode ser subjetivo e complexo, levando a ambiguidades e disputas legais sobre a aplica\u00e7\u00e3o da lei.",
        "tag_1": "Privacidade",
        "tag_2": "",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 1,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 3,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "New",
        "id": "8",
        "official_id": "N\u00ba. 916/XV/2",
        "title": "Recomenda ao Governo que prossiga os esfor\u00e7os para a remo\u00e7\u00e3o do amianto presente nos estabelecimentos de ensino",
        "vote_link": "31-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=243330",
        "author": "PS",
        "summary": "Exorta o Governo portugu\u00eas a intensificar os esfor\u00e7os para eliminar o amianto dos estabelecimentos de ensino, uma subst\u00e2ncia reconhecida por seus riscos ambientais e de sa\u00fade. Apesar dos avan\u00e7os, ainda existem escolas com coberturas contendo amianto, justificando a necessidade cont\u00ednua de a\u00e7\u00f5es firmes e decisivas. Assim, a Assembleia da Rep\u00fablica enfatiza a urg\u00eancia de refor\u00e7ar as medidas existentes e introduzir novas estrat\u00e9gias para garantir um ambiente escolar seguro e livre de amianto para todos os alunos e profissionais da educa\u00e7\u00e3o.",
        "counter": "1. Viabilidade Financeira: Argumenta-se que a remo\u00e7\u00e3o completa do amianto pode ser extremamente custosa, especialmente considerando o n\u00famero de escolas e a necessidade de financiamento p\u00fablico. Questiona-se se os recursos necess\u00e1rios para a remo\u00e7\u00e3o total do amianto n\u00e3o seriam mais eficazmente direcionados para outras \u00e1reas educacionais.\n2. Abordagem Gradual: Outra perspectiva poderia defender uma abordagem mais gradual, focando primeiro nas \u00e1reas com maior risco e priorizando escolas onde h\u00e1 evid\u00eancias claras de danos ou riscos imediatos. Argumenta-se que um esfor\u00e7o passo a passo, em vez de uma remo\u00e7\u00e3o imediata e completa, poderia ser mais pragm\u00e1tica e eficiente em termos de recursos.",
        "tag_1": "Educa\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Sa\u00fade",
        "type": "Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o",
        "votes":{
            "PS": 1,
            "PSD": 1,
            "CH": 2,
            "IL": 1,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "1",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "New",
        "id": "9",
        "official_id": "N\u00ba. 947/XV/2",
        "title": "Pro\u00edbe a venda de casas a n\u00e3o residentes",
        "vote_link": "25-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263378",
        "author": "BE",
        "summary": "Visa proibir a venda de im\u00f3veis em Portugal a n\u00e3o residentes, com o objetivo de combater a escalada de pre\u00e7os na habita\u00e7\u00e3o. Argumenta-se que a interven\u00e7\u00e3o de capitais estrangeiros no mercado imobili\u00e1rio portugu\u00eas, atra\u00eddos por incentivos como os vistos gold, tem contribu\u00eddo significativamente para a infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, tornando a habita\u00e7\u00e3o inacess\u00edvel para os cidad\u00e3os locais. A proposta procura salvaguardar o direito constitucional \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e enfrentar a gentrifica\u00e7\u00e3o, evitando que interesses financeiros de curto prazo comprometam o acesso dos residentes a moradias dignas. O projeto define explicitamente quem s\u00e3o os \"n\u00e3o residentes\" e estabelece exce\u00e7\u00f5es para cidad\u00e3os portugueses e outras categorias espec\u00edficas.",
        "counter": "1. Impacto Econ\u00f3mico Negativo: Restringir a venda de im\u00f3veis a n\u00e3o residentes pode afetar negativamente o mercado imobili\u00e1rio, reduzindo a procura e, potencialmente, diminuindo o valor dos im\u00f3veis. Isso poderia desencorajar investimentos estrangeiros diretos e afetar a economia portuguesa, especialmente se houver uma queda no n\u00famero de vistos gold concedidos.\n2. Contradi\u00e7\u00e3o com a Legisla\u00e7\u00e3o Europeia: A proibi\u00e7\u00e3o pode entrar em conflito com as leis da Uni\u00e3o Europeia que garantem a livre circula\u00e7\u00e3o de capitais e pessoas dentro do mercado \u00fanico, resultando em desafios legais para Portugal no \u00e2mbito da UE.\n3. Efeitos Colaterais no Setor da Constru\u00e7\u00e3o: Uma redu\u00e7\u00e3o na venda de im\u00f3veis a n\u00e3o residentes pode diminuir o incentivo para constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento imobili\u00e1rio, afetando setores relacionados e potencialmente resultando em perda de emprego.",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Constru\u00e7\u00e3o",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 2,
            "BE": 1,
            "PAN": 2,
            "L": 0
        },
        "final_result": "0",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "New",
        "id": "10",
        "official_id": "N\u00ba. 948/XV/2",
        "title": "Controlo de rendas para defender o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o",
        "vote_link": "25-10-2023",
        "proposal_link": "https://www.parlamento.pt/ActividadeParlamentar/Paginas/DetalheIniciativa.aspx?BID=263379",
        "author": "BE",
        "summary": "Ao longo da \u00faltima d\u00e9cada, os pre\u00e7os da habita\u00e7\u00e3o aumentaram significativamente mais do que os sal\u00e1rios, criando um desequil\u00edbrio econ\u00f3mico e social. Em cidades como Lisboa e Porto, mais de 40% da popula\u00e7\u00e3o vive em arrendamentos, mas os pre\u00e7os das rendas t\u00eam subido a um ritmo alarmante, enquanto a oferta p\u00fablica de habita\u00e7\u00e3o permanece limitada. O projeto de lei prop\u00f5e limitar os valores de renda, considerando v\u00e1rios fatores, como \u00e1rea, qualidade do im\u00f3vel, localiza\u00e7\u00e3o e outros, com o objetivo de garantir um acesso mais justo \u00e0 habita\u00e7\u00e3o.\n\nNo contexto europeu, v\u00e1rios pa\u00edses j\u00e1 implementaram pol\u00edticas de controlo de rendas com sucesso, demonstrando que tais medidas podem ser eficazes na estabiliza\u00e7\u00e3o do mercado de habita\u00e7\u00e3o e na promo\u00e7\u00e3o de uma coes\u00e3o social mais equitativa. O projeto reconhece a necessidade de equilibrar os direitos de propriedade com o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, conforme estipulado na Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa, propondo um conjunto de regras que permitam uma vida digna para todos. Ao estabelecer limites para os valores de renda, o projeto procura proteger os inquilinos de aumentos abusivos e promover um mercado de arrendamento mais est\u00e1vel e acess\u00edvel.",
        "counter": "1. Incentivo \u00e0 Oferta: Argumenta-se que o controlo de rendas pode desincentivar os propriet\u00e1rios a colocar mais propriedades no mercado de arrendamento ou a manter as propriedades existentes em boas condi\u00e7\u00f5es. Se os propriet\u00e1rios n\u00e3o conseguirem obter retornos satisfat\u00f3rios dos seus investimentos devido a limita\u00e7\u00f5es nas rendas, podem optar por retirar essas propriedades do mercado, levando \u00e0 escassez de unidades dispon\u00edveis, desiquilibrando a linha da oferta/procura.\n2. Desalinhamento com os Custos: Em algumas circunst\u00e2ncias, os limites de renda impostos podem n\u00e3o refletir os custos reais associados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de uma propriedade. Isso poderia resultar em que os propriet\u00e1rios enfrentem dificuldades financeiras ou at\u00e9 neglig\u00eancia sobre a manuten\u00e7\u00e3o das propriedades.\n3. Inequidade entre Inquilinos: O controle de rendas pode resultar em situa\u00e7\u00f5es em que novos inquilinos pagam taxas mais altas, enquanto inquilinos existentes desfrutam de rendas mais baixas devido a prote\u00e7\u00f5es legais. Isso pode criar desigualdades e ressentimentos entre diferentes grupos de inquilinos.\n4. Efeitos a Longo Prazo: O controlo de rendas pode ter efeitos indesejados a longo prazo, como a desacelera\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de novas propriedades devido \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de menor lucro, o que poderia agravar a escassez de habita\u00e7\u00e3o no futuro.",
        "tag_1": "Habita\u00e7\u00e3o",
        "tag_2": "Constru\u00e7\u00e3o",
        "type": "Projeto de Lei",
        "votes":{
            "PS": 0,
            "PSD": 0,
            "CH": 0,
            "IL": 0,
            "PCP": 1,
            "BE": 1,
            "PAN": 1,
            "L": 1
        },
        "final_result": "0",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "11",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "12",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "13",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "14",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "15",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "16",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "17",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "18",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "19",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "20",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "21",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "22",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "23",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "24",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "25",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "26",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "27",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "28",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "29",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    },
    {
        "update": "",
        "id": "30",
        "official_id": "",
        "title": "",
        "vote_link": "",
        "proposal_link": "",
        "author": "",
        "summary": "",
        "counter": "",
        "tag_1": "",
        "tag_2": "",
        "type": "",
        "votes":{
            "PS": ,
            "PSD": ,
            "CH": ,
            "IL": ,
            "PCP": ,
            "BE": ,
            "PAN": ,
            "L": 
        },
        "final_result": "",
        "comments": ""
    }
]