[
    {
        "party": "IL",
        "link": "https://iniciativaliberal.pt/wp-content/uploads/2023/01/MEG-LISTA-L-Rui-Rocha.pdf",
        "rank": "1",
        "text": "P\u00f4r Portugal a Crescer: Com menos Impostos e maiores sal\u00e1rios l\u00edquidos;",
        "length": "71"
    },
    {
        "party": "IL",
        "link": "https://iniciativaliberal.pt/wp-content/uploads/2023/01/MEG-LISTA-L-Rui-Rocha.pdf",
        "rank": "2",
        "text": "Devolver o Poder \u00e0s Pessoas: Com mais liberdade de escolha na educa\u00e7\u00e3o e um sistema de sa\u00fade que funcione quando \u00e9 preciso;",
        "length": "123"
    },
    {
        "party": "IL",
        "link": "https://iniciativaliberal.pt/wp-content/uploads/2023/01/MEG-LISTA-L-Rui-Rocha.pdf",
        "rank": "3",
        "text": "Combater a Corrup\u00e7\u00e3o: Reformando a justi\u00e7a e com mais transpar\u00eancia no Estado;",
        "length": "78"
    },
    {
        "party": "IL",
        "link": "https://iniciativaliberal.pt/wp-content/uploads/2023/01/MEG-LISTA-L-Rui-Rocha.pdf",
        "rank": "4",
        "text": "Aproximar o poder das pessoas: Com descentraliza\u00e7\u00e3o e mais escrut\u00ednio do poder pol\u00edtico;",
        "length": "88"
    },
    {
        "party": "IL",
        "link": "https://iniciativaliberal.pt/wp-content/uploads/2023/01/MEG-LISTA-L-Rui-Rocha.pdf",
        "rank": "5",
        "text": "Emagrecer o Estado: Libertando os contribuintes das empresas p\u00fablicas ineficientes;",
        "length": "83"
    },
    {
        "party": "PCP",
        "link": "https://www.pcp.pt/programa-eleitoral-do-pcp-legislativas-2024#cap-tulo-1-um-programa-patri-tico-e-de-esquerda",
        "rank": "1",
        "text": "Assegurar a dignidade dos idosos, combater a pobreza e as desigualdades, valorizar as reformas e pens\u00f5es, combater os baixos sal\u00e1rios;",
        "length": "134"
    },
    {
        "party": "PCP",
        "link": "https://www.pcp.pt/programa-eleitoral-do-pcp-legislativas-2024#cap-tulo-1-um-programa-patri-tico-e-de-esquerda",
        "rank": "2",
        "text": "Defender o direito \u00e0 sa\u00fade, salvar o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade;",
        "length": "63"
    },
    {
        "party": "PCP",
        "link": "https://www.pcp.pt/programa-eleitoral-do-pcp-legislativas-2024#cap-tulo-1-um-programa-patri-tico-e-de-esquerda",
        "rank": "3",
        "text": "Promover o direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 Ci\u00eancia, \u00e0 Cultura e ao Desporto, mais e melhores Servi\u00e7os P\u00fablicos;",
        "length": "101"
    },
    {
        "party": "PCP",
        "link": "https://www.pcp.pt/programa-eleitoral-do-pcp-legislativas-2024#cap-tulo-1-um-programa-patri-tico-e-de-esquerda",
        "rank": "4",
        "text": "Assegurar o direito de todos \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e \u00e0 mobilidade;",
        "length": "56"
    },
    {
        "party": "PCP",
        "link": "https://www.pcp.pt/programa-eleitoral-do-pcp-legislativas-2024#cap-tulo-1-um-programa-patri-tico-e-de-esquerda",
        "rank": "5",
        "text": "Uma justi\u00e7a independente e acess\u00edvel a todos e o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o;",
        "length": "69"
    },
    {
        "party": "PCP",
        "link": "https://www.pcp.pt/programa-eleitoral-do-pcp-legislativas-2024#cap-tulo-1-um-programa-patri-tico-e-de-esquerda",
        "rank": "6",
        "text": "Assegurar justi\u00e7a fiscal, aliviar os impostos sobre o trabalho e as Micro Pequenas e M\u00e9dias Empresas (MPME), obter meios para os servi\u00e7os e investimento p\u00fablicos;",
        "length": "162"
    },
    {
        "party": "PCP",
        "link": "https://www.pcp.pt/programa-eleitoral-do-pcp-legislativas-2024#cap-tulo-1-um-programa-patri-tico-e-de-esquerda",
        "rank": "7",
        "text": "Promover um ambiente saud\u00e1vel e garantir o acesso \u00e0 \u00e1gua e \u00e0 energia, a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais, das florestas e da biodiversidade;",
        "length": "145"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "1",
        "text": "Crescer por ano em m\u00e9dia 0,5 pontos percentuais acima da m\u00e9dia da UE27 e 1 p.p. acima da m\u00e9dia da zona euro;",
        "length": "108"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "2",
        "text": "Manter as contas p\u00fablicas certas. Reduzir, no m\u00ednimo, at\u00e9 2026, o peso da d\u00edvida p\u00fablica no PIB para valores inferiores a 110%;",
        "length": "127"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "3",
        "text": "Alterar o regime de recrutamento, introduzindo fatores de estabilidade refor\u00e7ada no acesso \u00e0 carreira de professor;",
        "length": "115"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "4",
        "text": "Prosseguir o trabalho de revis\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o do modelo das USF, garantindo que elas cobrem 80% da popula\u00e7\u00e3o na pr\u00f3xima legislatura;",
        "length": "135"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "5",
        "text": "Garantir a visita\u00e7\u00e3o domicili\u00e1ria pelos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios dos residentes em estruturas para idosos;",
        "length": "109"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "6",
        "text": "At\u00e9 2026, aumentar para 80% o peso das energias renov\u00e1veis na produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, antecipando em 4 anos a meta estabelecida;",
        "length": "130"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "7",
        "text": "Creches gratuitas, de forma progressiva, at\u00e9 2024;",
        "length": "50"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "8",
        "text": "Aprovar as altera\u00e7\u00f5es legislativas para a Agenda do Trabalho Digno na AR at\u00e9 julho;",
        "length": "83"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "9",
        "text": "Discutir novas formas de equil\u00edbrio dos tempos de trabalho, incluindo a pondera\u00e7\u00e3o de aplicabilidade em diferentes setores das semanas de quatro dias;",
        "length": "150"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "10",
        "text": "Aumentar at\u00e9 2026 o peso das remunera\u00e7\u00f5es no PIB em 3% para atingir o valor m\u00e9dio da Uni\u00e3o Europeia \u2013 aumentar o rendimento m\u00e9dio por trabalhador em 20% entre 2022 e 2026;",
        "length": "171"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "11",
        "text": "Apoiar, at\u00e9 2026, 30 mil jovens em cursos profissionais nas \u00e1reas emergentes e na forma\u00e7\u00e3o superior nas \u00e1reas STEAM (Ci\u00eancias, Tecnologias, Engenharias, Artes e Matem\u00e1tica);",
        "length": "173"
    },
    {
        "party": "PS",
        "link": "https://ps.pt/programa-eleitoral-do-ps-as-legislativas-de-2022-2/",
        "rank": "12",
        "text": "Aumentar em 25% face a 2017 o n\u00famero de empresas nacionais exportadoras para atingir um volume de exporta\u00e7\u00f5es equivalente a 53% do PIB em 2030;",
        "length": "143"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "1",
        "text": "Redu\u00e7\u00e3o imediata do IRS em \u20ac 1.200 milh\u00f5es e IRS jovem at\u00e9 15%",
        "length": "62"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "2",
        "text": "Isen\u00e7\u00e3o de IMT na Primeira Habita\u00e7\u00e3o e Disponibiliza\u00e7\u00e3o e Aproveitamento de Im\u00f3veis Devolutos ou Subutilizados",
        "length": "110"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "3",
        "text": "Apoio aos Pensionistas e Reformados e Atribui\u00e7\u00e3o de Vale Alimentar",
        "length": "66"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "4",
        "text": "Ag\u00eancia Portuguesa para as Migra\u00e7\u00f5es e Foco nos Imigrantes e Descendentes",
        "length": "73"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "5",
        "text": "Mais Vagas Comparticipadas e cria\u00e7\u00e3o de Comiss\u00e3o Especializada para as Pessoas Idosas",
        "length": "85"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "6",
        "text": "Constitucional: Idade de voto aos 16 e Presidente da Rep\u00fablica com Mandato \u00danico",
        "length": "80"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "7",
        "text": "Gratuitidade das Creches e Remover Obst\u00e1culos \u00e0 Natalidade",
        "length": "58"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "8",
        "text": "Acabar com as Listas de Espera e Mais Acesso aos Cuidados Continuados e Paliativos",
        "length": "82"
    },
    {
        "party": "PSD",
        "link": "https://www.psd.pt/pt/propostas-acreditar-2024",
        "rank": "9",
        "text": "Implementar Planos Municipais de Descarboniza\u00e7\u00e3o e Premiar os Munic\u00edpios que mais contribu\u00edrem para o cumprimento dos objetivos ambientais de Portugal;",
        "length": "151"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "1",
        "text": "Acabar com o abuso de poder e a impunidade dos corruptos;",
        "length": "57"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "2",
        "text": "Desburocratizar a justi\u00e7a, racionalizar os gastos, simplificar os processos e acabar com a morosidade nos tribunais, sem comprometer os direitos, liberdades e garantias dos cidad\u00e3os;",
        "length": "182"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "3",
        "text": "Tornar as carreiras nas for\u00e7as de seguran\u00e7a atrativas, atrav\u00e9s da revis\u00e3o dos vencimentos, da justa compensa\u00e7\u00e3o pelo risco, reconhecimento de profiss\u00e3o de desgaste r\u00e1pido, pagamento de horas suplementares, valoriza\u00e7\u00e3o do sistema de Ensino Superior Policial, entre outros aspectos;",
        "length": "280"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "4",
        "text": "Modernizar o SNS, fazendo uso das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e intelig\u00eancia artificial, garantindo assim uma maior informatiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia operacional e, consequentemente, um melhor servi\u00e7o prestado ao utente;",
        "length": "208"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "5",
        "text": "Reformular a Fiscalidade na Habita\u00e7\u00e3o, nomeadamente implementar pol\u00edticas fiscais atractivas para investidores, nacionais e estrangeiros, com a redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre a propriedade;",
        "length": "184"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "6",
        "text": "Recuperar integralmente o tempo de servi\u00e7o congelado a educadores e professores, extinguir quotas e demais procedimentos burocr\u00e1ticos de progress\u00e3o na carreira docente que corromperam a dignidade e identidade da profiss\u00e3o, assim como assegurar a sustentabilidade a prazo da melhoria progressiva dos sal\u00e1rios;",
        "length": "308"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "7",
        "text": "Dotar o Estado de meios para proceder a uma fiscaliza\u00e7\u00e3o efectiva das situa\u00e7\u00f5es potenciais de tr\u00e1fico de seres humanos, aux\u00edlio \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o ilegal, entre outros.",
        "length": "161"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "8",
        "text": "Garantir mais rendimentos para as fam\u00edlias e permitir que saiam da situa\u00e7\u00e3o de asfixia financeira em que muitas, apesar de trabalharem, se encontram;",
        "length": "149"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "9",
        "text": "Desburocratizar e simplificar os processos de licenciamento e financiamento para aumentar a riqueza prim\u00e1ria gerada nos territ\u00f3rios, promovendo o empreendedorismo e a cria\u00e7\u00e3o de emprego;",
        "length": "186"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "10",
        "text": "Proceder \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o e desburocratiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, atrav\u00e9s da digitaliza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o dos processos administrativos, qualifica\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos e uma avalia\u00e7\u00e3o de desempenho e incentivos baseados em resultados;",
        "length": "255"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "11",
        "text": "Repensar o modelo de financiamento e promover a sustentabilidade do sector cultural;",
        "length": "84"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "12",
        "text": "Aumentar o Investimento na Defesa Nacional, cumprindo finalmente as metas or\u00e7amentais decorrentes dos compromissos com a NATO e Uni\u00e3o Europeia, sinal do emprenho portugu\u00eas na participa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de defesa e seguran\u00e7a europeia;",
        "length": "231"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "13",
        "text": "Reconhecer e valorizar as comunidades portuguesas pelo mundo como parte inteira e integrante da na\u00e7\u00e3o portuguesa;",
        "length": "113"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "14",
        "text": "Reestruturar o espa\u00e7o mediterr\u00e2nico, controlando os fluxos migrat\u00f3rios massivos para a Uni\u00e3o Europeia e garantindo um espa\u00e7o comercial, cultural e pol\u00edtico livre de amea\u00e7as;",
        "length": "173"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "15",
        "text": "Combater a absten\u00e7\u00e3o e promover, atrav\u00e9s da reforma eleitoral, uma maior justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o de mandatos. ",
        "length": "110"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "16",
        "text": "Reformar o modelo de financiamento para que este seja din\u00e2mico, sustent\u00e1vel e adaptado \u00e0s realidades do desporto moderno e assegure aos atletas todos os meios necess\u00e1rios para a pr\u00e1tica desportiva; ",
        "length": "198"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "17",
        "text": "Reconhecer a fam\u00edlia como institui\u00e7\u00e3o central da nossa sociedade.",
        "length": "65"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "18",
        "text": "Garantir a Soberania Energ\u00e9tica reconhecendo a sua import\u00e2ncia para a economia nacional;",
        "length": "88"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "19",
        "text": "Promover o bem-estar animal e combater todas as formas de abuso e maus-tratos (pela via penal, legal, institucional e fiscal);",
        "length": "126"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "20",
        "text": "Assegurar uma efectiva coes\u00e3o territorial, combater as assimetrias entre o litoral e a zona interior do pa\u00eds, bem como o despovoamento dessas \u00e1reas; ",
        "length": "149"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "21",
        "text": "Fazer de Portugal a primeira casa dos jovens portugueses, impedindo que estes vejam os seus sonhos adiados por quererem ficar em Portugal;",
        "length": "138"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "22",
        "text": "Implementar uma pol\u00edtica orientada para o crescimento econ\u00f3mico;",
        "length": "64"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "23",
        "text": "Assegurar sal\u00e1rios dignos e condi\u00e7\u00f5es de trabalho adequadas \u00e0s fun\u00e7\u00f5es;",
        "length": "71"
    },
    {
        "party": "CH",
        "link": "https://pub.portalchega.pt/programaeleitoral/",
        "rank": "24",
        "text": "Erradicar a pobreza e combater as desigualdades;",
        "length": "48"
    },
    {
        "party": "BE",
        "link": "https://www.bloco.org/media/PROGRAMA_BLOCO_2024.pdf",
        "rank": "1",
        "text": "Construir uma resposta de cuidados dignos para a inf\u00e2ncia e a velhice, de acesso universal",
        "length": "90"
    },
    {
        "party": "BE",
        "link": "https://www.bloco.org/media/PROGRAMA_BLOCO_2024.pdf",
        "rank": "2",
        "text": "Aumento dos sal\u00e1rios nos setores p\u00fablico e privado, assim como novas regras contra a precariedade s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es essenciais para garantir aos mais jovens um futuro em Portugal e aos mais velhos a tranquilidade depois de uma vida de trabalho.",
        "length": "240"
    },
    {
        "party": "BE",
        "link": "https://www.bloco.org/media/PROGRAMA_BLOCO_2024.pdf",
        "rank": "3",
        "text": "Baixar o pre\u00e7o das casas, dos juros e das rendas, aumentar a oferta p\u00fablica de habita\u00e7\u00e3o e combater a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria",
        "length": "125"
    },
    {
        "party": "BE",
        "link": "https://www.bloco.org/media/PROGRAMA_BLOCO_2024.pdf",
        "rank": "4",
        "text": "O acesso universal \u00e0 sa\u00fade depende da exist\u00eancia de um servi\u00e7o p\u00fablico capaz de atender todas as pessoas com a melhor qualidade e no tempo necess\u00e1rio. Garantilo requer a reforma do SNS",
        "length": "184"
    },
    {
        "party": "BE",
        "link": "https://www.bloco.org/media/PROGRAMA_BLOCO_2024.pdf",
        "rank": "5",
        "text": "A recupera\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica tem de come\u00e7ar por garantir o respeito pela profiss\u00e3o docente, condi\u00e7\u00e3o de estabilidade e qualifica\u00e7\u00e3o, por um lugar de menos burocracia e de mais participa\u00e7\u00e3o",
        "length": "191"
    },
    {
        "party": "BE",
        "link": "https://www.bloco.org/media/PROGRAMA_BLOCO_2024.pdf",
        "rank": "6",
        "text": "\u00c9 necess\u00e1rio um programa para a justi\u00e7a clim\u00e1tica, com efetiva redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e adapta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio",
        "length": "108"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/files/uploads/2024/01/Programa-Eleitoral-PAN-A-2024.pdf",
        "rank": "1",
        "text": "Criar o Minist\u00e9rio da Economia e das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e o Minist\u00e9rio do Ambiente, Biodiversidade e Prote\u00e7\u00e3o Animal;",
        "length": "120"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "2",
        "text": "O custo em sa\u00fade per capita em Portugal \u00e9 baixo e os portugueses ainda contribuem directamente com 27,5% dessa despesa, percentagem superior \u00e0 m\u00e9dia europeia;",
        "length": "158"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "3",
        "text": "Promover a cria\u00e7\u00e3o de um tratado internacional para prote\u00e7\u00e3o dos oceanos e das esp\u00e9cies marinhas;",
        "length": "97"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "4",
        "text": "Garantir a exist\u00eancia de rios livres, a sua despolui\u00e7\u00e3o e implementar a figura do guarda-rios;",
        "length": "94"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "5",
        "text": "Deseucaliptar Portugal e ordenar a floresta;",
        "length": "44"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "6",
        "text": "Eliminar os apoios financeiros para explora\u00e7\u00e3o de animais de pecu\u00e1ria, redirecionando esses apoios para a agricultura ambientalmente respons\u00e1vel;",
        "length": "145"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "7",
        "text": "Garantir o acesso democr\u00e1tico \u00e0 energia atrav\u00e9s de comunidades de energia renov\u00e1vel e comunidades cidad\u00e3s de energia;",
        "length": "117"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "8",
        "text": "Ligar todas as capitais de distrito, atrav\u00e9s da ferrovia e criar liga\u00e7\u00f5es de alta velocidade para a Europa, at\u00e9 2030;",
        "length": "117"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "9",
        "text": "Apostar no Aeroporto de Beja em detrimento da op\u00e7\u00e3o do Montijo;",
        "length": "63"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "10",
        "text": "Apostar num sistema de sa\u00fade preventiva, de proximidade, e valorizar o SNS bem como os seus profissionais;",
        "length": "106"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "11",
        "text": "Inserir a prote\u00e7\u00e3o animal na Constitui\u00e7\u00e3o e alargar a criminaliza\u00e7\u00e3o do maus-tratos a todos os animais;",
        "length": "103"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "12",
        "text": "Criar uma rede p\u00fablica de hospitais m\u00e9dico-veterin\u00e1rios;",
        "length": "56"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "13",
        "text": "Abolir as touradas;",
        "length": "19"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "14",
        "text": "Erradicar as situa\u00e7\u00f5es de pobreza ainda persistentes no nosso pa\u00eds;",
        "length": "67"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "15",
        "text": "Combater todas as formas de viol\u00eancia contra meninas e mulheres;",
        "length": "64"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "16",
        "text": "Assegurar justi\u00e7a intergeracional: n\u00e3o deixar d\u00edvidas para as gera\u00e7\u00f5es seguintes;",
        "length": "81"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "17",
        "text": "Garantir a Habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a pre\u00e7os acess\u00edveis, com espa\u00e7os verdes de proximidade e produ\u00e7\u00e3o de energia limpa;",
        "length": "113"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "18",
        "text": "Combater a pobreza energ\u00e9tica nas habita\u00e7\u00f5es, para que se viva com conforto em Portugal;",
        "length": "88"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "19",
        "text": "Reduzir o n\u00famero de estudantes por turma para melhorar as aprendizagens e rever o modelo de acesso ao ensino superior;",
        "length": "118"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "20",
        "text": "Executar uma carta de compromisso com a Cultura e as Artes;",
        "length": "59"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "21",
        "text": "Reduzir a carga fiscal sobre a classe m\u00e9dia (revis\u00e3o dos escal\u00f5es de IRS);",
        "length": "74"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "22",
        "text": "Apoiar as empresas, reduzindo o IRC para 17% at\u00e9 2026;",
        "length": "54"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "23",
        "text": "Mais tempo para viver: 35 horas de trabalho semanais e 25 dias de f\u00e9rias por ano para todos;",
        "length": "92"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "24",
        "text": "Assegurar a justa e obrigat\u00f3ria remunera\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios profissionais, pondo fim \u00e0 precariedade laboral dos jovens;",
        "length": "116"
    },
    {
        "party": "PAN",
        "link": "https://pan.com.pt/eleicoes/eleicoes-legislativas-2022/",
        "rank": "25",
        "text": "Consagrar o direito de voto aos 16 anos;",
        "length": "40"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "1",
        "text": "Desenvolvimento Ecol\u00f3gico e Solid\u00e1rio - Promover um Novo Pacto Verde;",
        "length": "69"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "2",
        "text": "Igualdade, Justi\u00e7a e Liberdade - Combater a pobreza, redistribuir a riqueza e promover a autonomia econ\u00f3mica;",
        "length": "109"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "3",
        "text": "Trabalho, Rendimento, Tempo e Prote\u00e7\u00e3o Social - Aumentar os rendimentos e a distribui\u00e7\u00e3o, tirando Portugal da armadilha dos sal\u00e1rios baixos;",
        "length": "140"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "4",
        "text": "Sa\u00fade - Dignificar e promover a perman\u00eancia dos profissionais no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade;",
        "length": "91"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "5",
        "text": "Educa\u00e7\u00e3o - Garantir a efetiva gratuitidade no sistema de ensino p\u00fablico;",
        "length": "72"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "6",
        "text": "Conhecimento, Ci\u00eancia e Ensino Superior - Promover a investiga\u00e7\u00e3o interdisciplinar em \u00e1reas estrat\u00e9gicas;",
        "length": "105"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "7",
        "text": "Cultura e Arte - Rever a org\u00e2nica da cultura para a gest\u00e3o, financiamento e programa\u00e7\u00e3o das artes de responsabilidade do Estado;",
        "length": "128"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "8",
        "text": "Habita\u00e7\u00e3o e Espa\u00e7o P\u00fablico - Alcan\u00e7ar 10% de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica;",
        "length": "63"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "9",
        "text": "Coes\u00e3o Territorial, Transportes e Mobilidade - Concretizar o PNPOT \u2014 Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio;",
        "length": "128"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "10",
        "text": "Emerg\u00eancia Clim\u00e1tica e Energia - Reivindicar a ades\u00e3o dos Estados Membros da Uni\u00e3o Europeia \u00e0 Neutralidade Carb\u00f3nica no m\u00e1ximo em 2050;",
        "length": "135"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "11",
        "text": "Economia Circular - Criar apoios espec\u00edficos para a altera\u00e7\u00e3o de processos produtivos que permitam a substitui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas com elevada pegada ecol\u00f3gica;",
        "length": "162"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "12",
        "text": "Agricultura e Florestas - Estabelecer, no Plano Estrat\u00e9gico da PAC 2023-2027, as tipologias de Pequeno Agricultor Familiar e Pastor Florestal;",
        "length": "142"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "13",
        "text": "Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Biodiversidade - Investir ambiciosamente na conserva\u00e7\u00e3o da natureza, da biodiversidade e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico;",
        "length": "139"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "14",
        "text": "Bem-estar e Direitos dos Animais - Progredir na defini\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica dos animais;",
        "length": "96"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "15",
        "text": "\u00c1guas, Rios e Oceanos - Assegurar o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e ao saneamento b\u00e1sico;",
        "length": "81"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "16",
        "text": "Justi\u00e7a - Promover a rapidez e efic\u00e1cia da justi\u00e7a e Garantir recursos para uma justi\u00e7a acess\u00edvel a todos;",
        "length": "106"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "17",
        "text": "Estado e Institui\u00e7\u00f5es - Criar uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre as pessoas e o Estado;",
        "length": "83"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "18",
        "text": "Democracia - Alargar, facilitar e fomentar o voto;",
        "length": "50"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "19",
        "text": "Preven\u00e7\u00e3o e Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o - Criar uma ag\u00eancia p\u00fablica independente que centralize as fun\u00e7\u00f5es do Conselho de Preven\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o e da futura Entidade para a Transpar\u00eancia;",
        "length": "179"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "20",
        "text": "Soberania Digital - Consagrar e garantir o direito \u00e0 Internet Livre e sem censura para todos;",
        "length": "93"
    },
    {
        "party": "L",
        "link": "https://partidolivre.pt/wp-content/uploads/2024/02/Programa_LIVRE_2024_FINAL.pdf",
        "rank": "21",
        "text": "Portugal na Europa e no Mundo - Defendemos a cria\u00e7\u00e3o de uma democracia europeia;",
        "length": "80"
    }
]